Sessiz ama ne kadar konuştuğundan ziyade ne söylediği önemli olan insanlarla hepimiz karşılaşmışızdır. Bunlar, sessizliği kullanarak nasıl hâkimiyet kuracağını bilen insanlardır. İnsanları etkileyebilme gücü, konuşmayı yapan kişi olmaktan daha fazlasını gerektirir. Bu, idareyi eline almayı ve konuma dayalı gücü; duyguların, uzmanlığın ve sözsüz sinyallerin oynadığı rolü anlama meselesidir. Başarılı bir lider olmak istiyorsanız, etkilemenin dört unsuruna hâkim olmanız çok önemlidir.

Konuma dayalı gücü ele alalım. Bu güce sahipseniz insanları etkilemek nispeten kolay hale gelecektir. Diğerleri üzerinde belli bir güce sahip olanlar daha fazla konuşma, söz kesme ve konuşmayı yönlendirme (örneğin konuları seçerek) eğilimi gösterir.

Konumunuza dayalı bir güce sahip değilseniz, o zaman daha az konuşmak zorunda kalabilir, kolay kolay söz kesemez ve konuşmadaki konu başlıklarını belirleme konusunda sınırlı bir hakka sahip olursunuz. Sonuçta, önemsediği konular üzerine daha fazla konuşmak, konuma dayalı güce sahip insanların bu gücü gösterme yollarından biridir.

Konuma dayalı otoriteye meydan okumak istediğinizde ne yaparsınız? Örneğin satmak istediğiniz bir ürün, fikir veya şirketiniz var ve karşınızda da bunu alabilecek biri duruyor. Bu durumda kontrolü nasıl ele alırsınız?

Etkilemenin ikinci unsuru olan duygu ve onun kullanılması, konuma dayalı gücü etkisiz hale getirmenin ve genellikle de konuşmada hâkimiyet sağlamanın yollarından biridir. Karşı taraf güce ve siz de duyguya sahipseniz, bu durumda eşitliğe yakın bir durum mümkün olabilir. Aslında tutku, doğru şekilde desteklendiğinde ve konuşmacı iyi hazırlandığında otoriteyi silip süpürebilir. Bazı yetenek yarışmalarında tanınmamış, genç bir sanatçının jüriyi nasıl etkisiz hale getirip fethettiğine ve ortalığı yakıp geçtiğine hepimiz şahit olmuşuzdur. Performanstaki duygunun saflığı ve gücü, konumuna dayalı otoritesine rağmen jüriyi susturmak (ve desteğini almak) için yeterlidir. Tutkulu bir konuşma, affedilme yakarışı, insanları gözyaşlarına boğacak ve savunmanın davayı kazanmasını sağlayacak o kapanış konuşması; Hollywood filmlerindeki “doruk noktası” sahneleri bunlarla doludur.

Tutku genellikle, etkilemenin üçüncü unsuru olan uzmanlıkla ilişkilidir. Nitekim hem tutkuya hem de uzmanlığa sahipseniz, görüşmeye hâkim olabilir ve konuma dayalı gücü alt edebilirsiniz. Bazen çekingen bir uzmanın sesi, sesini duyurmak isteyen insanların gürültüsü içinde kaybolup gidebilir. Bu nedenle tutkunun olmadığı bir uzmanlık her zaman etkili değildir. Ancak yeterince sabırlıysa tartışmada ayakta kalan son kişi olabilir ve sonunda sıra kendisine gelebilir.

Etkilemenin son unsuru, diğerlerinin yanında en az göze çarpan olduğu için konuma dayalı otorite veya tutku karşısında baskın gelemeyebilir. Ama nadir de olsa, ustalıkla kullanıldığında bu unsurun da üstün gelebildiğini gördüm. Nedir peki bu unsur? İnsan ilişkileri dansındaki ustalık…

Etkilemenin bu yönüyle ilgili farkındalığımız çok düşük olsa da hepimiz, küçük veya büyük bir maharetle bu dansa katılıyoruz. Çok küçük yaştan itibaren karşılıklı konuşmanın ikili bir dans olduğunu, iki (veya daha fazla) insanın oynadığı ve içinde nefes almanın, göz kırpmanın, kafayı sallamanın, göz temasının, baş eğmenin, el jestlerinin ve her iki tarafın birbiriyle iletişim kurmasına yardımcı olan daha pek çok sözsüz sinyalin bulunduğu bir oyun olduğunu öğreniriz.

Aslında karşılıklı konuşma, bu sözsüz sinyaller olmadan çok daha işlevsizdir. Bu nedenle telefon görüşmeleri, yüz yüze görüşmeler kadar etkili değildir. Hele de konferans görüşmelerde kaçınılmaz olarak daha fazla söz kesme, yanlış anlama ve konuşmaların birbirine karışması gibi durumlar yaşanır. Diğer insanın, konuşma hakkını bize verdiğini (veya tam tersi) anlamamıza yardımcı olan sinyalleri alamayız.

Sadece bu dördüncü unsuru kullanarak etkiyi yönetebilir misiniz? Belli durumlarda bunun yapıldığını gördüm ama diğer üçü genellikle bu unsuru alt edecektir. Yine de bir kez bir üst düzey yöneticinin, bir oda dolusu eşit konumdaki insan üzerinde (bilgi teknolojilerinin geleceğini tartışmak üzere toplanmış, dünyanın dört bir yanından araştırmacılar) nasıl kolaylıkla hâkimiyet kurduğunu izlemiştim. Birkaç dakika içinde odadaki herkes bilinçsizce o yöneticiye boyun eğmişti, hem de izleyenler üzerinde konuma dayalı bir gücü veya konuyla ilgili özel bir tutkusu olmamasına rağmen. Konuşurken üstü kapalı sinyalleri kullanmada büyük bir ustalığa sahipti ve kısa bir süre sonra herkes kendini, onun kelimelerle yarattığı ritimle dans ederken buldu. İzlemesi çok güzeldi; konuşma ustalığının eyleme dökülmüş haliydi.

Etkileme; taşın altına elinizi ne kadar koyduğunuzun bir ölçüsüdür ve pek çoğumuz bunu ölçmekte hiç farkında olmadığımız bir beceriye sahibiz. Bunu kullanmak için, bu dört unsurdan en az birinde (ve tercihen birden fazlasında) üstünlük sağlamak gerekir.

Yazar, konuşmacı ve koç olan NICK MORGAN, iletişim danışmanlığı firması Public Words’ün başkanı ve kurucusudur. Yazarın Power Cues: The Subtle Science of Leading Groups, Persuading Others, and Maximizing Your Personal Impact (Harvard Business Review Press, 2014) adlı kitabından alınmıştır.

Yazarın Power Cues: The Subtle Science of Leading Groups, Persuading Others, and Maximizing Your Personal Impact (Harvard Business Review Press, 2014) adlı kitabından alınmıştır.

Bir avuç “doğuştan yetenekli” insan, dinleyicileri nasıl ele geçireceğini, kararsızları nasıl yönlendireceğini ve muhalefet edenlerin fikrini nasıl değiştireceğini doğal bir beceriyle biliyor. Bu ikna ustalarını, hünerlerini sergilerken izlemek hem etkileyici hem de sinir bozucudur. Etkileyici olan nokta, karizma ve hitabet gücünü kullanarak insanları kolaylıkla istedikleri şeyi yapmaya ikna etmeleri değildir sadece. Diğerlerinin istenen şeyi yapmaya bu kadar istekli olması da aynı şekilde çarpıcıdır.

Bu deneyimin sinir bozucu olan yanı ise doğuştan ikna yeteneğine sahip kişilerin genellikle bu önemli beceriyi açıklayamaması veya onu başkalarına aktaramamasıdır. İnsanlarla iletişim kurma şekilleri adeta bir sanattır ve sanatçılar genellikle “yapma” kısmında, “anlatma” kısmından çok daha iyidir. Bu insanların pek çoğu, normal bir karizma ve hitabet becerisinden fazlasına sahip değildir. Oysa biz liderliğin “başkaları aracılığıyla iş görme” kısmıyla boğuşmak zorunda kalıyoruz. Bu, son derece bireysel bir işgücünü her gün motive etmenin ve yönetmenin bir yolunu bulmak zorunda olan kurumsal yöneticiler için acı verici şekilde tanıdıktır. Artık “çünkü patron benim” kartı kullanılmıyor. Bu yaklaşım sadece alçaltıcı ve moral bozucu değil aynı zamanda departmanlar arası ortak girişimlerin ve şirketler arası ortaklıkların otorite sınırlarını belirsiz hale getirdiği bir dünyada yersiz de kalıyor. Böyle bir ortamda ikna becerisi, insanlar üzerinde otorite kurmaktan çok daha büyük bir etki yaratıyor.

Bu bizi başladığımız yere geri getiriyor. İkna becerisi her zamankinden daha gerekli hale gelmiş durumda. Peki ama, ikna becerisi yüksek olanlar bunu başkalarına öğretemiyorsa diğer yöneticiler bu beceriyi nasıl edinecek? Bilimden yardım alarak… Davranış bilimcileri; son elli yıl içinde, belli etkileşimlerin insanları bir şeyi kabul etmeye, uyum sağlamaya veya değişmeye nasıl yönlendirdiğini açıklığa kavuşturan pek çok deney gerçekleştirdi. Bu araştırmalar, derinlemesine kökleşmiş bazı dürtü ve ihtiyaçlara hitap ederek insanların ikna edilebildiğini ve bunun da öngörülebilir şekillerde meydana geldiğini gösterdi. Diğer bir deyişle ikna becerisi; öğretilebilen, öğrenilebilen ve uygulanabilen çeşitli temel prensipler tarafından yönetilmektedir. Yöneticiler bu ilkeler üzerinde çalışarak, uzlaşma sağlama, anlaşmaya varma ve imtiyaz kazanma işine bilimsel bir kesinlik getirebilir. İlerleyen sayfalarda, ikna becerisiyle ilgili 6 temel prensibi açıklayacağım ve yöneticilerin bunları kendi kuruluşlarında uygulayabilmeleri için bazı yöntemler sunacağım.

Hoşlanma prensibi: İnsanlar,
kendinden hoşlananlardan hoşlanır.

Uygulama: Gerçek benzerlikleri ortaya çıkarın ve samimi övgülerde bulunun.

Tupperware partisi olarak bilinen satış şekli, bu prensibin canlı bir örneğidir. Tupperware ürünlerinin sergilendiği bu etkinlik, arkadaş, komşu ve akrabalarını evine davet eden bir kişi (çoğu zaman bir kadın) tarafından gerçekleştirilir. Misafirlerin ev sahibine olan yakınlığı, onları alışveriş yapmaya eğilimli hale getirir; bu, ürün tanıtma davetlerinde alınan satın alma kararları üzerine 1990’da yapılan bir araştırmayla teyit edilmiş bir dinamiktir. Journal of Consumer Research’te yazan araştırmacılar Jonathan Frenzen ve Harry Davis, misafirlerin ev sahibine olan sevgisi ve yakınlığının, satın alma kararlarında, ürünü beğenmelerinden iki kat daha etkili olduğunu gördü. Yani bir Tupperware davetindeki misafirler, ürünü sadece kendilerini değil ev sahibini de memnun etmek için satın alıyor.

Tupperware partisinin bu prensibi tüm iş dünyası için geçerlidir: İnsanları etkilemek istiyorsanız, arkadaş olun. Nasıl mı? Bu konudaki bir araştırma, hoşlanmayı artıran çeşitli unsurlar tespit etti. Bunlardan özellikle ikisi diğerlerinin yanında öne çıkıyor; benzerlik ve övgü… Benzerlik, insanları gerçekten de birbirine çekiyor. 1968 yılında Journal of Personality’deki bir makalede açıklanan bir deneyde katılımcıların, aynı politik görüş ve sosyal değerleri paylaştıklarını öğrendiği kişilere, fiziksel olarak da daha yakın durduğu görüldü. 1963’te American Behavioral Scientists’te yayınlanan bir makalede ise araştırmacı F.B. Evans, sigorta şirketi kayıtlarından edindiği demografik verileri kullandı. Bu araştırmaya göre müşteri adayları sigorta poliçesini; yaş, din, politika ve hatta sigara içme alışkanlığı açısından kendine benzeyen satıcıdan almaya daha istekli oluyordu.

Yöneticiler benzerlik kozunu, yeni işe aldıkları kişiler, başka bir departmanın müdürü veya yeni bir patronla bağ kurmak için kullanabilir. İşyerinde yapılan gayriresmi konuşmalar, ortak ilgi alanlarını (bir hobi, üniversite basketbol takımı veya yeniden yayınlanan Seinfeld bölümleri gibi) keşfetmek için mükemmel fırsatlardır. Önemli olan nokta bu bağı erken kurabilmektir. Çünkü bu, sonraki karşılaşmalarda bir iyi niyet ve güven varsayımı yaratacaktır. İkna etmeye çalıştığınız insanlar sizin lehinizde bir eğilime sahip olduğunda, yeni bir projenin desteklenmesini sağlamak çok daha kolay olacaktır.

Hoşlanmaya yol açan diğer şey övgüdür. Övgü hem karşıdakini hem de onun güvenini kazandırır. Bazen bu övgünün hak edilmiş olması bile gerekmez. Journal of Experimental Social Psychology’de yazan Kuzey Carolina Üniversitesinden araştırmacılar; insanların, onları cömertçe öven birine karşı, yaptığı yorumlar doğru olmasa bile, büyük bir saygı hissettiğini gösterdi. Ellen Berscheid ve Elaine Hatﬁeld Walster ise Interpersonal Attraction (Addison-Wesley, 1978) adlı kitaplarında, bir insanın özellikleri, tavrı veya performansı hakkında olumlu yorum yapmanın, o kişinin sizden hoşlanmasını ve isteklerinize uyma arzusu duymasını sağladığını gösteren veriler sundu.

Becerikli yöneticiler övgüyü, verimli bir ilişki kurmanın yanı sıra hasar görmüş veya üretken olmayan bir ilişkiyi düzeltmek için de kullanabilir. Organizasyonda büyük bir birimin yöneticisi olduğunuzu düşünün. İşiniz gereği, hiç hoşlanmadığınız bir başka yöneticiyle (ona Dan diyelim) sık sık iletişim kurmanız gerekiyor. Onun için ne kadar çok şey yaparsanız yapın asla yeterli olmuyor. Daha da kötüsü elinizden geleni yaptığınıza inanıyor gibi de görünmüyor. Bu tavrına; becerilerinize ve iyi niyetinize karşı aleni güvensizliğine içerlediğinizden onunla gerektiği kadar zaman geçirmiyorsunuz; bunun sonucunda her ikinizin departmanının da performansı gittikçe düşüyor.

Övgü üzerine yapılan araştırmalar, ilişkinin düzeltilmesi için belli bir stratejiyi işaret ediyor. Bulması zor olabilir ama Dan’le ilgili samimiyetle beğenebileceğiniz bir şey mutlaka vardır. Bu; departmanındaki insanları umursaması, ailesine bağlılığı veya sahip olduğu iş etiği olabilir. Onunla bir sonraki karşılaşmanızda, bu özelliği hakkında takdir edici bir yorumda bulunun. En azından onun değer verdiği bir şeyi, sizin de değerli bulduğunuzu net bir şekilde belirtin. Bunun, Dan’in bitmeyen negatifliğini hafifleteceğine, yetkinliğiniz ve iyi niyetiniz hakkında onu ikna etmeniz için size bir fırsat vereceğine eminim.

Karşılıklılık prensibi:
İnsanlar aynı şekilde karşılık verir.

Uygulama: Almak istediğinizi verin.

Övgü, Dan’in üzerinde muhtemelen ılımlı ve yumuşatıcı bir etki yaratacaktır çünkü ne kadar aksi biri olursa olsun yine de o da bir insan ve o da “kendine nasıl davranılırsa karşısındakine öyle davranmak” şeklindeki evrensel insani eğilime tabi. Kendinizi size gülümsedi diye bir iş arkadaşınıza gülümserken bulduysanız, bu prensibin nasıl işlediğini biliyorsunuz demektir.

Yardım kuruluşları, para toplamak için karşılıkta bulunma prensibini kullanır. Örneğin Amerikalı Engelli Gaziler Derneği (Disabled American Veterans), yıllarca sadece çok başarılı yazılmış bir yardım toplama mektubu kullanarak, başvuruların yüzde 18’inden geri dönüş elde etti. Ama dernek zarfa ufak bir hediye koymaya başladığında, geri dönüş neredeyse ikiye katlanarak yüzde 35’e ulaştı. Hediye (kişiye özel hazırlanmış adres etiketi) son derece mütevazıydı ama fark yaratan şey bağışçı adayının ne aldığı değil, herhangi bir şey almış olmasıydı.

O mektupta işe yarayan şey ofiste de işe yarayacaktır. Elbette bu, tedarikçileri satın alma departmanlarına hediyeler yağdırmaya yönelten bayram coşkusundan daha öte bir şeydir. 1996’da satın alma müdürleri Inc. dergisinden bir muhabire, bir tedarikçiden hediye aldıklarında, normalde reddedecekleri bir ürünü veya hizmeti satın almaya istekli hale geldiklerini itiraf etti. Hediye ayrıca müşteriyi elinde tutma üzerinde de çarpıcı bir etkiye sahiptir. Kitabımın okuyucularından bana, iş yerindeki etkileme prensiplerine dair kendi hayatlarından örnekler göndermelerini istedim. Oregon’da, kamu personeli olarak çalışan bir okuyucu, gönderdiği mektupta yöneticisine bağlılığının nedenlerini şöyle sıralamıştı:

Oğluma ve bana Noel’de ve doğum günümde hediye alıyor. Yaptığım işte bir terfi fırsatı yok ve bu konuda yapabileceğim tek şey başka bir departmana geçmek. Ama kendimi buna karşı direnirken buluyorum. Patronumun emekliliği yaklaştı ve ben de o gittikten sonra ayrılırım diye düşünüyorum… Şimdilik, bana karşı çok iyi olduğu için, kendimi orada kalmak zorunda hissediyorum.

Hediye vermek, karşılıklılık prensibinin en basit uygulamalarından biridir. Daha gelişmiş ve incelikli kullanım biçimlerinde ise, ofiste pozitif tavır takınmaya ve üretken kişisel ilişkiler geliştirmeye çalışan yöneticiye, gerçek bir ilk hamle üstünlüğü sağlayacaktır: Yönetici, karşısından görmek istediği davranışı ilk sergileyen olursa, çalışanlarından da bunu görebilir. Konu ister güven duygusu, ister işbirliği ruhu, ister pozitif tavırlar olsun; lider, karşısından görmek istediği davranışla ilgili örnek olmalıdır.

Aynısı, bilgi sunma ve kaynak ayırma konusuyla karşılaşan yönetici için de geçerlidir. Eleman eksikliği yaşayan ve önünde hızla yaklaşan bir teslim tarihi bulunan bir meslektaşınıza, personelinizden birini ödünç verirseniz, ihtiyacınız olduğunda yardım alma şansınız artar. Meslektaşınız size teşekkür ettiğinde “Hiç önemli değil, yardım edebildiğime sevindim. İhtiyacım olduğunda senin yardımını almanın benim için ne kadar önemli olduğunu biliyorum” gibi bir şeyler söylerseniz, şansınız daha da yükselir.

Toplumsal kanıt prensibi:
İnsan, benzerlerinin izinden gider.

Uygulama: Mümkün olan her yerde
emsalin gücünü kullanın.

Sosyal bir canlı olan insan; nasıl düşüneceği, hissedeceği ve davranacağı hakkında ipuçlarını, büyük ölçüde başkalarına bakarak edinir. Bunu sezgisel olarak biliriz. Ayrıca bu sezgi, ilk kez 1982’de Journal of Applied Psychology’de açıklanan deney gibi çeşitli çalışmalarla da teyit edilmektedir. Bir grup araştırmacı, Güney Carolina Columbia’da bir yardım kampanyası için bağış toplamak üzere kapı kapı dolaşıp insanlara, halihazırda bağışta bulunmuş mahalle sakinlerinin listesini gösterdi. Araştırmacılar, bağış yapanların listesi uzadıkça, istekte bulundukları kişilerin bağış yapma ihtimalinin de arttığını gördü.

Bağış yapması istenen kişiler için, listede arkadaşlarının veya komşularının adlarının yer alması, bu isteğe nasıl karşılık verecekleriyle ilgili bir tür toplumsal kanıttı. Ama o listedeki isimler bir grup yabancıya ait olsaydı, bu kadar etkili olmazdı. 1960’larda yapılan ve sonuçları ilk kez Journal of Personality and Social Psychology’de açıklanan bir deneyde, New York sakinlerinden, kayıp bir cüzdanı sahibine geri götürmeleri istendi. İnsanlar, başka bir New Yorklunun da bunu yaptığını öğrendiğinde, cüzdanı geri götürme girişiminde bulunma ihtimali artıyordu. Ama yabancı bir ülkeden birinin cüzdanı sahibine götürmeye çalıştığını öğrendiklerinde, bu bilgi onları herhangi bir yönde etkilemedi.

Bu iki deneyden yöneticilerin çıkaracağı ders, benzer konumdaki kişilerin ikna konusunda son derece etkili olabileceğidir. Bilim, satış uzmanlarının zaten bildiği bir gerçeği destekliyor: Memnun kalan müşterilerin yorumları, müşteri ve müşteri adayı benzer koşulları paylaştığında çok daha fazla işe yarıyor. Bu ders, yeni bir kurumsal girişimi kabul ettirme göreviyle karşı karşıya olan bir yöneticiye yardımcı olabilir.

Departmanınızın iş süreçlerini modernize etmeye çalıştığınızı düşünün. Bir grup eski çalışan buna direnç gösteriyor. Çalışanları bu hamlenin olumlu yönlerine bizzat kendiniz ikna etmeye çalışacağınıza, bu girişimi destekleyen eski bir çalışandan bir ekip toplantısında bu konuda konuşmasını isteyin. Grubu ikna etme konusunda, bir iş arkadaşının olumlu görüşü, patronun yapacağı bir konuşmaya kıyasla, daha fazla şansa sahiptir. Basitçe söylemek gerekirse, insanlar üzerinde etki, genellikle dikey değil yatay yaratılır.

Tutarlılık prensibi:
İnsanlar net yükümlülüklere uyar.

Uygulama: İnsanların yükümlülüğünü aktif,
herkese açık ve gönüllü hale getirin.

Hoşlanma etkili bir güçtür ama ikna işi; insanları kendinize, fikir veya ürününüze yakın hissettirmekten daha fazlasını içerir. İnsanların sadece sizi sevmeleri yetmez, istediğiniz şeye karşı belli bir yükümlülük hissetmeleri de gerekir. İyilikte bulunmak, insanların size karşı yükümlü hissetmesini sağlamanın güvenilir yollarından biridir. Bunun bir başka yolu da onlardan açık bir taahhüt almaktır.

Kendi yaptığım bir araştırmada gördüm ki çoğu insan, bir konuyla ilgili tarafını belli eder veya konuya desteğini açıklarsa, daha sonra buna bağlı kalmayı tercih ediyor. Diğer çalışmalar da bu bulguyu destekliyor: Görünüşte önemsiz, küçük bir taahhüt bile gelecekteki eylem üzerinde güçlü bir etkiye sahip olabiliyor. 1983’te Personality and Social Psychology Bulletin’de yazan İsrailli araştırmacılar, bir sitede oturanların yarısından, engelliler için bir merkez yapılmasını destekleyen bir dilekçeyi imzalamasını istedi. İyi bir amaca hizmet ediyordu ve küçük bir şey isteniyordu; neredeyse hepsi dilekçeyi imzalamayı kabul etti. İki hafta sonra, Engelliler İçin Ulusal Yardım Toplama Gününde, bu kez sitenin tüm sakinlerinden destek istendi.

Önceden dilekçeyi imzalaması istenmemiş olanların yarısından biraz fazlası katkıda bulundu. Ama dilekçeyi imzalayanların yüzde 92’si para bağışı yaptı. Apartman sakinleri taahhütlerine uymaya zorunlu hissetmişti çünkü bu taahhütler aktif, herkese açık ve gönüllü şekilde yapılmıştı. Bu üç özelliği ayrı ayrı ele almak gerekir.

Aktif şekilde yapılan bir seçimin (kişinin sesli olarak dile getirdiği, yazdığı veya açıkça ortaya koyduğu) gelecekteki eylemi yönlendirme ihtimalinin, dile getirilmeyen seçimlerden çok daha yüksek olduğunu gösteren güçlü ampirik bulgular var. Delia Ciofﬁ ve Randy Garner 1996’da Personality and Social Psychology Bulletin’de açıkladıkları deneyde, bir grup üniversite öğrencisinden, devlet okullarındaki AIDS eğitim programında gönüllü çalışmak istediklerini belirten bir form doldurmaları istendi. Diğer gruptaki öğrencilerse aynı projeye, katılmak istemediklerini yazan bir formu boş bırakarak gönüllü oldular. Birkaç gün sonra gönüllüler çalışmaya geldiğinde, katılan öğrencilerin yüzde 74’ünün, taahhüdünü formu doldurarak belirten gruptan olduğu görüldü.

Astını belli bir eylem planına uymaya ikna etmek isteyen bir yönetici için bundan çıkarılacak sonuç açıktır; taahhüdü yazılı olarak almak. Diyelim ki çalışanınızın, raporları zamanında göndermesini istiyorsunuz. Bu konuda anlaşmaya vardığınızda ondan, kararı özetleyen bir yazı yazmasını ve size göndermesini isteyin. Böylece taahhüdü yerine getirme ihtimalini büyük ölçüde artırırsınız çünkü insanlar genellikle yazdıkları şeylere uyar.

Yükümlülüğün toplumsal boyutuyla ilgili araştırmalar, yazılı taahhüdün, herkese açık şekilde yapıldığında daha da güçlü hale geldiğini gösteriyor. 1955’te Journal of Abnormal and Social Psychology’de yayınlanan klasik bir deneyde, üniversite öğrencilerinden ekrana yansıtılan çizgilerin uzunluğunu tahmin etmeleri istendi. Bazı öğrencilere, seçimini bir kâğıda yazıp imzalaması ve deney yapan kişiye vermesi söylendi. Diğerleri ise seçimini tahtaya yazdı ve yazdıktan hemen sonra tahtayı sildi. Geri kalanlardan ise akıllarındaki seçimi hiç açıklamamaları istendi.

Ardından deneyi yapanlar, üç gruba da ilk seçimlerinin yanlış olabileceğini gösteren kanıtlar sundu. Seçimini sadece aklında tutan ve açıklamayan öğrenciler ilk kararlarını yeniden değerlendirdi. Tahminini yazan ve hemen ardından silen öğrenciler ilk seçimlerine daha sadık kaldı. Ama tahminini kâğıda yazıp imzalayan ve araştırmacıya verenler, büyük bir farkla ilk seçimini değiştirmek istemeyen grup oldu.

Bu deney, insanların başkalarına tutarlı görünmeyi ne kadar çok istediğinin altını çiziyor. Raporunu geç gönderen çalışan örneğine geri dönelim. Onu raporların zamanında gönderilmesinin gerekliliğine ikna ettikten sonra, bu taahhüdünün herkes tarafından bilinmesini sağlayarak yükümlülük duygusunu güçlendirmelisiniz. Bunu yapmanın bir yolu şöyle bir e-posta göndermek olabilir: “Planının tam ihtiyacım olan şey olduğunu düşünüyorum. Onu üretim bölümündeki Diane’a ve sevkıyat bölümündeki Phil’e de gösterdim. Onlar da çok isabetli bir karar olduğunu düşünüyor.” Bu taahhütler nasıl şekillendirilirse şekillendirilsin, asla insanların kendi kendine aldığı ve sonra da kimsenin haberi olmadan terk ettiği “yeni yıl kararları” gibi olmamalıdır. Herkese açık ve gözle görünür şekilde yapılmalıdır.

300 yıldan uzun bir süre önce Samuel Butler, taahhütlerin uzun süreli ve etkili olması için neden gönüllü yapılması gerektiğini kısa ve öz bir şekilde anlatan bir çift mısra yazdı: “İsteği dışında boyun eğen kişi / yine de kendi fikrini sürdürür.” Bir iş dayatılır ve zorla yaptırılırsa bu bir taahhüt değil istenmeyen bir yüktür. Patronunuz, siyasi bir adayın kampanyasına bağış yapmanız için size baskı yaparsa, nasıl tepki vereceğinizi düşünün. Bu sizi, oy kabininde tek başınıza kaldığınızda o adayı seçmeye daha istekli hale getirir mi? Muhtemelen hayır. Aslında 1981’de yayınlanan Psychological Reactance (Academic Press) adlı kitapta Sharon S. Brehm ve Jack W. Brehm, patronun bu baskısına karşı duyduğunuz kızgınlığı dışa vurmak için tam tersi şekilde oy vereceğinizi belirten veriler sunuyor.

Böyle bir geri tepme ofiste de yaşanabilir. Yavaş hareket eden çalışana geri dönelim. Davranışında kalıcı bir değişiklik yaratmak istiyorsanız, isteğinize uyması için tehdit veya baskı kullanmaktan kaçının. Davranışındaki değişikliği büyük ihtimalle kişisel bir değişim taahhüdü olarak değil, gözdağının bir sonucu olarak görecektir. O çalışanın iş yerinde gerçekten değer verdiği bir şeyi tespit etmek (üst kalite işçilik veya belki takım ruhu) ve zamanında sunulan raporların bu değerlerle nasıl tutarlı olduğunu açıklamak daha iyi bir yaklaşım olacaktır. Bu yaklaşım ona, değişimiyle ilgili sahip çıkabileceği nedenler sunar. Böylece bu nedenler davranışlarını, siz onu izlemiyorken bile yönlendirmeye devam eder.

Otorite prensibi: İnsanlar
uzmanların fikrine riayet eder.

Uygulama: Uzmanlığınızı ortaya koyun;
zaten biliyorlar diye düşünmeyin.

2000 yıl önce Romalı şair Virgil, doğru seçimi yapmaya çalışan insanlara şu basit tavsiyede bulundu: “Uzmana inanın.” Bu iyi bir tavsiye olabilir de olmayabilir de ama insanların gerçekte yaptığı şeyin bir açıklaması olarak göz ardı edilemeyecek bir sözdür. Örneğin haber medyası bir konu hakkında uzman görüşü sunduğunda, bunun kamuoyu üzerinde etkisi büyüktür. Public Opinion Quarterly’de açıklanan, 1993’te yapılmış bir çalışmaya göre New York Times’ta yayınlanan tek bir uzman görüşü haberi, kamuoyunda yüzde 2’lik bir değişim yaratıyor. 1987’de American Political Science Review’e yazan araştırmacılar ise, ulusal televizyonda bir uzman görüşü yayınlandığında kamuoyunun fikrinin yüzde 4 oranında değiştiğini gördü. Kuşkucu biri, bu bulguların sadece halkın yumuşak başlılığı ve itaatkârlığını gösterdiğini ileri sürebilir. Ama modern hayatın yoğun karmaşasında iyi seçilmiş bir uzmanın, doğru kararlara giden değerli ve etkili bir kestirme yol sunabileceği şeklindeki bir açıklama daha mantıklı olacaktır. Nitekim ister yasal, isterse finansal, tıbbi veya teknolojik olsun, bazı soruların cevaplanması için uzmanlık bilgisi gerektiğinden, uzmanlara güvenmekten başka seçeneğimiz yoktur.

Uzmanların görüşüne uymak için geçerli nedenler olduğuna göre, yöneticiler de başkaları üzerinde etki yaratmaya çalışmadan önce kendi uzmanlıklarını geliştirmek için gereken çabayı göstermelidir. İnsanlar genelde, sahip oldukları deneyimin başkaları tarafından zaten görülüp takdir edildiği yanılgısına düşüyor. Bir grup meslektaşımla beraber danışmanlık hizmeti verdiğim bir hastanede yaşanan şey de buydu. Fizik tedavi personeli, felçli hastaların çoğunun, hastaneden ayrılır ayrılmaz egzersiz rutinini bırakmasından rahatsızdı. Personel, düzenli ev egzersizlerinin önemini ne kadar çok vurgularsa vurgulasın (tek başına işlev gösterme becerisini geri kazanmak için hayati öneme sahipler) mesaj karşıdaki kişiye ulaşmıyordu.

Hastaların bazılarıyla yapılan görüşmeler sorunu tespit etmeye yardımcı oldu. Hastalar, doktorlarının özgeçmişi ve eğitimi hakkında bilgi sahibiydi ama onları egzersize teşvik eden fizyoterapistlerin referansları ve deneyimi hakkında çok az şey biliyordu. Bu bilgi eksikliğinin giderilmesi yeterliydi: Fizyoterapi bölümünün şefinden, personele ait tüm ödül, diploma ve sertifikaları terapi odasının duvarına asmasını istedik. Sonuç inanılmazdı: Egzersiz programına uyma oranı yüzde 34’te yükseldi ve bir daha hiç düşmedi.

Programa uyma oranının artması kadar bunun nasıl gerçekleştirildiği de bizim için memnun ediciydi. Hastaları kandırmadık veya korkutmadık. Onları bilgilendirerek, söylenene uymalarını sağladık. Herhangi bir şey icat etmemiz gerekmedi; bu süreç için zaman veya kaynak harcamak zorunda kalmadık. Personelin uzmanlığı gerçekti; tek yaptığımız bunu daha görünür hale getirmekti.

Uzmanlığını sergilemek isteyen yöneticinin işi biraz daha zordur. Öylece duvara diplomasını asıp herkesin bunu görmesi için bekleyemez. Biraz daha incelikli bir yol gereklidir. Amerika Birleşik Devletleri’nin dışındaki ülkelerde, insanların beraber bir iş yapmadan önce sosyal bir etkileşim kurmak için birlikte vakit geçirmesi adettendir. Çoğunlukla toplantıdan veya görüşmeden önceki akşam, yemekte bir araya gelirler. Bu buluşma, görüşmeyi çok daha kolay hale getirebilir ve ciddi anlaşmazlıkların çözülmesine yardımcı olabilir (hoşlanma ve benzerlik ile ilgili bulguları hatırlayın). Ayrıca uzmanlığın sergilenmesi için de bir fırsat sunabilir. Bu, ertesi günkü toplantının gündeminde olan bir sorun için, benzer bir problemin başarılı çözümüne dair bir anekdot anlatarak olabilir. Akşam yemeği, zorlu bir bilim dalı üzerine uzmanlaşmak için yıllar harcadığınızı anlatmak için uygun bir fırsat olabilir; elbette böbürlenerek değil, karşılıklı sohbetin bir parçası olarak…

Lakin uzun bir tanışma için her zaman vakit yoktur. Ama çoğu zaman, toplantı öncesi yapılan ön konuşmalarda ise neredeyse her zaman, konuyla ilgili geçmişinize ve deneyiminize hoş bir sohbetin doğal bir parçası olarak hafifçe değinebileceğiniz bir fırsat vardır. Kişisel bilgilerle ilgili önden yaptığınız bu açıklama, size uzmanlığınızı oyunun başında gösterme şansını verir ve böylece gündemdeki işle ilgili görüşmeler başladığında, sözlerinize hak ettiği saygının gösterilmesini sağlamış olursunuz.

İKNA UZMANLARI SONUNDA GÜVENDELER

Davranış bilimcilerinin otuz kırk yıldır süren titiz ampirik araştırmaları sayesinde, elimizde artık ikna ile ilgili neden ve nasıl sorularının geniş, derin ve ayrıntılı cevapları bulunuyor. Ama bu bilim insanları, konunun ilk araştırmacıları değildi. İkna üzerine çalışmalar, son derece eski ve saygın bir geçmişe ve oldukça uzun bir kahraman ve şehit listesine sahiptir.

Sosyal etki konusunda ünlü bir araştırmacı olan William McGuire, Handbook of Social Psychology (Oxford University Press, 1985) kitabının üçüncü baskısında, 4000 yılı aşan kayıtlı Batı tarihinin, ikna çalışmalarının bir sanat olarak gelişip serpildiği dört asrını ele alıyor. Bunlardan ilki, Antik Çağ’da Atina’nın Perikles döneminde; ikincisi Roma Cumhuriyeti yıllarında; bir sonraki, Avrupa Rönesansı sırasında ve sonuncusu da büyük ölçekli reklamcılık, bilgi ve kitle iletişim kampanyalarına şahitlik eden geçtiğimiz yüzyılda gerçekleşti. Sistematik ikna çalışmalarının önceki üç asrı, insanoğlunun gelişiminde önemli bir başarı sağladı, ta ki bu gelişim siyasi yetkililerin ikna ustalarını öldürmesiyle aniden kesilene dek. Yönetimdekilerle ters düşmüş ikna ustaları arasında belki de en tanınmış olanı filozof Sokrates’tir.

İkna süreciyle ilgili bilgi sahibi olmak bir tehdittir. Çünkü bu, politikacılar tarafından kontrol edilenden tamamen ayrı bir iktidar zemini yaratır. Rakip bir etki kaynağıyla karşı karşıya gelen yöneticiler, önceki yüzyıllarda bir devlet başkanının asla tekeline alamayacağı çeşitli güçleri (zekice kullanılan bir dil, stratejik yeri olan enformasyon ve en önemlisi de psikolojik içgörü gibi) nasıl kullanacağını gerçekten bilen bu az sayıdaki insanı ortadan kaldırmakta hiç tereddüt etmedi.

İkna uzmanlarının artık bir tehditle karşı karşıya olmadığını söylemek belki de insan doğasına dair fazla iyimser bir inanç olacaktır. Yine de artık ikna ile ilgili gerçekler sadece birkaç zeki ve yaratıcı insanın mülkiyetinde olmadığından, bu alandaki uzmanlar muhtemelen biraz daha rahat nefes alıyor. Nitekim iktidardaki pek çok kişi iktidarını sürdürebilmek için, ikna becerisini ortadan kaldırmaktan ziyade onu edinmekle ilgileniyor.

Kıtlık prensibi: İnsanlar
az olan şeyi daha çok ister.

Uygulama: Benzersiz avantajları ve
özel enformasyonu vurgulayın.

Çok sayıda çalışma gösteriyor ki nesneler ve fırsatlar az olduğunda, daha değerli görülüyor. Bu, bir yönetici için son derece faydalı bir bilgidir. Kıtlık prensibini; sınırlı zaman, sınırlı kaynak ve benzersiz bir teklif gibi kurumsal karşılıklarıyla kullanabilir. Bir iş arkadaşına dürüstçe kaçmakta olan bir fırsattan bahsetmek (örneğin uzun bir tatile çıkmak üzere olan patronun gitmeden dikkatini çekme şansı gibi) o kişiyi harekete geçirebilir.

Yöneticiler de satıcılardan, teklifini insanların ne elde edeceği değil, harekete geçmezse ne kaybedeceği çerçevesinde nasıl şekillendirdiğini öğrenebilir. 1988’de Kaliforniya’daki ev sahipleriyle ilgili yapılan ve Journal of Applied Psychology’de yayınlanan bir çalışmada “kayıp dili”nin gücü ortaya koyulmuştu. Ev sahiplerinin yarısına, evinin tam yalıtımını yaparsa her gün belli bir miktar para tasarruf edeceği; diğer yarısına ise yalıtım yapmazsa her gün aynı miktarda parayı kaybedeceği söylendi. “Kayıp dili”yle yaklaşıldığında daha fazla insanın ev yalıtımı yaptırmayı tercih ettiği görüldü. Aynı olgu iş dünyası için de geçerlidir. 1994 yılında yapılan ve Organizational Behavior and Human Decision Processes dergisinde yayınlanan bir çalışmaya göre yöneticilerin karar verme sürecinde, potansiyel kayıp rakamları, potansiyel kazançtan daha etkili oluyor.

Yöneticiler, tekliflerini şekillendirirken özel olarak sunulan enformasyonun, herkes tarafından edinilebilen enformasyona göre, daha ikna edici olduğunu da unutmamalıdır. Doktora öğrencim Amram Knishinsky 1982’deki tezini, toptan et satın alan kişilerin satın alma kararı üzerine yazdı. Bu kişilere, hava koşullarından dolayı yurtdışından gelen et miktarında bir azalma olacağı söylendiğinde, siparişlerin iki katına çıktığı görüldü. Ama bu bilgiye henüz başka hiç kimsenin sahip olmadığı söylendiğinde siparişler yüzde 600 arttı.

Şirketin benimsemesini istediği bir fikri veya girişimi destekleyen ama herkesçe bilinmeyen bir enformasyona sahip olan yönetici, ayrıcalıklı olmanın ikna edici gücünden faydalanabilir. Önünüze böyle bir enformasyon geldiğinde, şirketinizde kilit rol oynayan kişileri toplayın. Enformasyonun kendisi sönük olabilir ama herkes tarafından bilinmiyor olması ona özel bir pırıltı verecektir. Önünüzdeki enformasyonu onlara uzatarak, “Bu raporu bugün aldım. Gelecek haftaya kadar dağıtılmayacak ama neler söylediğini size önceden göstermek istedim” deyin. Sonra da dinleyicilerinizin masanıza nasıl eğildiğini izleyin.

Bu noktada, açıkça anlaşılması gereken bir şeyi vurgulamama izin verin. Özel bir enformasyonun sunulması veya “ya şimdi harekete geç ya da fırsatı ebediyen kaçır” uyarısı, şayet bu gerçek değilse, yapılmamalıdır. İş arkadaşlarınızı kandırmak etik açıdan uygunsuz olmasının yanı sıra, riskli de bir harekettir. Kandırdığınız fark edilirse ki kesinlikle fark edilecektir, teklifin ilk başta ateşlediği kıvılcım söner. Ayrıca sonrasında size karşı dürüst olunmamasına da yol açar. Karşılıklılık prensibini hatırlayın.

Bu prensipleri birlikte uygulayın

Bu altı prensiple ilgili anlaşılması zor veya karışık olan herhangi bir şey yoktur. Aslında bu prensipler, insanların enformasyonu değerlendirme ve karar verme şekliyle ilgili sezgisel anlayışımızı çok güzel bir şekilde toparlar. Sonuç olarak bu prensipleri kavramak pek çok insan için oldukça kolaydır; formel bir psikoloji eğitimi olmayanlar için bile. Ama gerçekleştirdiğim seminer ve atölye çalışmalarında, iki noktanın tekrar tekrar vurgulanması gerektiğini öğrendim.

Bunlardan ilki, bu altı prensip ve uygulanma şekilleri daha net anlaşılabilsin diye ayrı ayrı ele alınsa da, etkili olmaları için birlikte uygulanmaları gerektiğidir. Örneğin uzmanlığın öneminden bahsederken, yöneticilerin resmi olmayan sosyalleşme sohbetlerini kullanarak uzmanlıkları hakkında bilgi verebileceğini söyledim. Ama bu sohbetler bilgi vermek kadar bilgi almak için de fırsat sunar. Yemek arkadaşınıza işle ilgili konunun gerektirdiği becerilere ve deneyime sahip olduğunuzu gösterirken, aynı zamanda da onun geçmişini, neleri sevip sevmediğini öğrenip aranızdaki gerçek benzerlikleri belirleyebilir, böylece ona samimi övgülerde bulunmanıza yardımcı olacak bilgileri öğrenebilirsiniz. Uzmanlığınızı su yüzüne çıkarırken aynı zamanda samimiyet kurarak ikna gücünüzü ikiye katlarsınız. Yemek arkadaşınızı kendi tarafınıza çekerseniz, toplumsal kanıtın ikna edici gücü sayesinde diğerlerinin de size katılmalarını sağlayabilirsiniz.

Vurgulamak istediğim diğer konu ise ahlak kurallarının, diğer herhangi bir teknolojide olduğu gibi sosyal etki bilimi için de geçerli olduğudur. İnsanları bir şeyi kabul etmeleri için kandırmak veya tuzağa düşürmek ahlaki açıdan yanlış olmasının yanı sıra uygulama açısından da sakıncalıdır. Dürüst olmayan veya aşırı baskı içeren taktikler, o an işe yarasa bile bu durum kısa vadeli olacaktır. Bunların uzun vadeli etkisi, temel bir güven ve işbirliği içinde gerçekleşmediklerinden zarar vericidir.

Gerçekleştirdiğim bir eğitim atölyesinde, büyük bir tekstil firmasının departman şefi tarafından anlatılan şu hikâyede bu nokta gayet canlı bir şekilde ortaya konuyor. Bu kişi, şirketindeki departman şeflerinden son derece manipülatif şekilde aleni taahhütler alan bir başkan yardımcısından bahsetti. Bu başkan yardımcısı astlarına, sunduğu teklif üzerine konuşmaları veya düşünmeleri için zaman tanımak yerine, onlara ayrı ayrı ve iş gününün en yoğun anında yaklaşıyor; planının avantajlarını, insanı bunaltan ve sabrını zorlayan şekilde fazlasıyla ayrıntılı anlatıyordu. Ardından da ölümcül hamleyi yaparak “Bu konuda seni de ekibimde görmek benim için çok önemli” diyor ve “desteğine güvenebilir miyim” diye soruyordu. Adamı odasından çıkarmaya ve böylece işine geri dönmeye can atan, sindirilmiş ve yorgun düşmüş departman şefleri de onun bu isteğini her seferinde kabul ediyordu. Ama taahhütler gönüllü verilmediğinden departman şefleri işin sonunu asla getirmiyor ve böylece başkan yardımcısının girişimleri de sonuçsuz kalıyordu.

Bu hikâyenin, çalışma atölyesindeki diğer katılımcılar üzerinde derin bir etkisi oldu. Bazıları kendi manipülatif davranışlarını tanıyarak şaşkınlıkla yutkundu. Ama herkesi afallatan esas şey, yöneticisinin planının yıkıcı çöküşünü anlatırken departman şefinin yüzünde beliren ifadeydi: Gülümsüyordu.

Sosyal etki prensiplerinin aldatıcı ve zorlayıcı şekilde kullanılmasının etik açıdan yanlış ve pragmatik açıdan da hatalı olduğunu, söyleyeceğim hiçbir şey bundan daha etkili bir biçimde anlatamazdı. Ama aynı prensipler düzgün şekilde uygulandıklarında, kararları doğru yönlendirebilir. Geçerli bir uzmanlık, gerçek yükümlülükler, gerçek benzerlikler, gerçek bir toplumsal kanıt, verilen özel haberler ve özgürce yapılan taahhütler, büyük ihtimalle her iki tarafın da faydalanacağı tercihler yaratabilir. Herkesin yararına işleyen böyle bir yaklaşım da başarılı bir iş yapma şeklidir, sizce de öyle değil mi?

ROBERT CIALDINI, Inﬂuence and Pre-Suasion: A Revolutionary Way to Inﬂuence and Persuade (Simon & Schuster, 2016) kitabının yazarıdır. Arizona Eyalet Üniversitesi Psikoloji ve Pazarlama Bölümünde fahri profesör olan Cialdini, küresel çapta eğitimler veren ve ana tema konuşmaları sunan INFLUENCE AT WORK şirketinin de CEO’sudur.

Harvard Business Review, Ekim 2001

Görevine yeni başlamış yöneticilerden, onlara başarılı bir lider olarak odaklanması gereken üç temel faaliyeti (güven oluşturmak, ekip kurmak ve geniş bir network oluşturmak) anlattığımızda duyduğumuz bir soru: “Tüm bunları ne zaman yapmamı bekliyorsunuz?” Pek çoğu günü, çok nadiren planladıkları şeyleri yapmış olarak tamamlayabiliyor. Zamanlarının çoğunu beklenmedik sorunları çözerek ve kendine bağlı ekibin işlerini zamanında, bütçeye uygun ve standartlara göre yapmasını sağlamaya çalışarak geçiriyorlar. Kendilerini çaresizce kontrolden çıkmış hissediyorlar. Çünkü acil şeyler (yani günlük işler) sürekli, önemli olan şeyleri (yani yönetici ve lider olarak süregiden işleri) âdeta gaspediyor.

Böylece çoğu, tek yaptığımız şeyin yapılacaklar listesini daha da uzatmak olduğunu düşünerek itirazda bulunmaya başlar. Bu temel unsurlar (onlara “Liderliğin ve Yönetmenin Üç Şartı” diyoruz) hızlı ve kolay zaferler değildir. Bunlar, kişinin liderlik becerisi için son derece değerli ve önemlidir.

• Güven inşa etmek. Başarılı bir liderlik temelde başkalarını etkilemekle ilgilidir ve güven, insanları etkileme becerisinin temelini oluşturur. Dolayısıyla bir yönetici, birlikte çalıştığı kişilerin tümünün güvenini kazanmak için çalışmalıdır. Bunu, güvenle ilgili iki temel bileşeni sergileyerek gerçekleştirir; yetkinlik ve karakter. Yetkinlik, ekibin yaptığı her konuda her şeyi bilmek değil, sağlam kararlar alacak kadar işten anlamak ve yeterli bilgiye sahip olmadığında soru soracak cesareti gösterebilmektir. Karakter ise; karar ve eylemleri bireysel çıkarların ötesinde değerlere dayandırmak ve işi, müşterileri (dahili veya harici) ve işi yapan kişileri gerçekten önemsemek anlamına gelir. İnsanlar yetkinliğinize ve karakterinize inandığında, doğru şeyi yaptığınıza da güvenir.

• Gerçek bir ekip kurmak ve onun aracılığıyla yönetmek. Etkili bir ekip, paylaşılan değerlere dayanan, ortak ve güçlü bir amaç etrafında bir araya gelir. Gerçek bir ekipte, üyeler arasındaki bağ öyle güçlüdür ki insanlar ancak beraber başaracaklarına veya kaybedeceklerine gerçekten inanır; ekip kaybederse hiçbirinin kazanamayacağını bilir. Güçlü ekipler amaç ve değerlerin yanı sıra, angajman kurallarına da sahiptir. Bunlar üyelerin birlikte nasıl çalışacaklarına dair açık veya üstü kapalı şartlardır. Örneğin ne tür çatışmalara izin verilir ve hangilerine izin verilmez? Akıllı bir lider; gerçek bir ekibi oluşturan tüm unsurları sağlar (amaç, değerler, kurallar) ve sonra da bu ekip aracılığıyla yönetir. Yani “bunu yap çünkü patron benim” demek yerine, “bunu ekip için yap” der ki bu söylem çok daha etkili bir yaklaşımdır. Gerçek bir ekipte, üyeler üyeliklerine değer verir ve yol arkadaşlarını yüzüstü bırakmamak için daha fazla çabalar. Akıllı bir lider, bu güçlü bağı oluşturur ve bunu davranışları şekillendirmek için kullanır.

• Network oluşturmak. Her ekip, dışarıdan kişi veya grupların desteğine ve işbirliğine ihtiyaç duyar. Etkili bir lider, proaktif davranıp sadece o anki iş için değil gelecekteki hedefler için de gerekli olan kişileri içeren bir network kurup onu sürdürür. Bu, hiç şüphesiz yeni yöneticileri en çok zorlayan koşuldur. Network oluşturmanın, insanlardan bir şey istedikleri için onları seviyormuş gibi davranmalarını gerektiren, manipülatif bir kurumsal politika şekli olduğunu düşünürler. Bu tür şeylerin dışında kalmaya çalışırlar. Ama ne yazık ki böyle yaparak kendinin ve ekibinin, iyi bir amaç için başkalarını etkileme becerisini gereksiz yere kısıtlarlar. Network oluşturmak politik davranmak gibi görülebilir ama dürüstçe, açıklıkla ve her iki tarafın da fayda sağlayacağı bir ilişki yaratmaya yönelik gerçek bir niyetle yapıldığında, böyle olması gerekmez.

İşte bu noktada, bu üç şartı açıkladıktan sonra şu soruyu duyarız: “Güven inşa etme, ekip kurma ve network oluşturma işini ne zaman yapmamız bekleniyor, onca şeyle birlikte bunları nasıl yapacağız?”

Bunun cevabı, bu “Üç Şart”ın ve her birinin kapsadığı şeylerin, yapılacaklar listesine koyacağınız ayrı ayrı işler olmadığıdır. Aksine güçlü ve etkili bir lider, günlük işlerin aracılığıyla yönetir ve liderlik eder. Bir lider ve yönetici olarak vazifesini yapmak için günlük işleri ve onların getirdiği kaçınılmaz krizleri kullanmakta ustadır.

Peki, bunu nasıl yapar?

Günlük işlerini yaparken akıllıca sorular sorup içgörülü tavsiyelerde bulunur, becerilerini sergileme fırsatını kullanır ve güven inşa eder. Çalışanlarını veya ekibin hizmet verdiği kişileri umursadığını gösterir, günlük karar ve seçimleri kendi değerlerini göstermek için kullanır. Kendini, böbürlenerek değil ne bildiğini, neye inandığını ve neye değer verdiğini sergileyen şekilde gösterir. Bunu yaparak da güven uyandırır.

Böyle bir yönetici, ekip oluşturur ve günlük işlerdeki sorun ve krizleri kullanarak çalışanlara, ekibin amaç ve değerlerini hatırlatır. Bir angajman kuralını (örneğin birbirlerine saygısızca davranmamak) ihlal eden veya kendi çıkarını, ekibin çıkarının önünde tutan ekip üyesini hemen uyarır. Kurallar lider dahil tüm üyeler için geçerli olduğundan lider, kuralları ihlal ederse ekibinin kendisinden de hesap sormasını ister.

Rutin faaliyetlerin (örneğin departman şefleriyle yapılan düzenli toplantılar ve hatta asansördeki karşılaşmalar) sunduğu fırsatları kullanıp bir network oluşturarak kendi ekibinin dışındaki iş arkadaşlarıyla ilişki kurar ve bu ilişkileri sürdürür. Diğer grup liderlerini içeren sorunlara, hem sorunu çözecek hem de uzun süreli bir ilişki geliştirecek şekilde, bilinçli bir biçimde yaklaşır. Ekip dışında sunacağı enformasyondan faydalanabilecek kişilerle proaktif şekilde paylaşımda bulunur. Ekip üyelerini, insanlarla ilişkilerinde aynı yaklaşımı benimsemeye teşvik eder.

Şüphesiz bunlar, başarılı yöneticilerin günlük işleri kullanarak liderliğin daha derin gerekliliklerini yerine getirmelerinin sadece birkaç yoludur ama önemli olan ana fikri anlamak. Aslına bakarsanız etkili bir yönetici haline gelme mücadelesinde ezilmemenin bir “sırrı” varsa, o da kesinlikle budur. Yeni yöneticilerin, bu prensibi kavradıklarında bir anda keyiflendiklerine şahit oluyoruz: Günlük işler, iyi bir lider olmak için engel değil tersine bunu başarmanın bir yolu, bir vasıtasıdır.

Yeni yönetici, bu dersi bir kere öğrendiğinde günlük işlere farklı bir şekilde bakar. Her yeni iş, her beklenmedik problem için bir an durup kendine “Bunu güveni beslemek için, bir ekip kurmak ve onu güçlendirmek için ya da network’ü genişletmek için nasıl kullanabilirim” diye sorar.

LINDA A. HILL, Harvard İşletme Okulunda işletme profesörüdür. Becoming a Manager kitabının yazarı ve Being the Boss ve Collective Genius: The Art and Practice of Leading Innovation (Harvard Business Review Press, 2014) kitaplarının eş yazarıdır.

KENT LINEBACK, uzun yıllar iş dünyasında ve devlette yönetici ve idareci olarak çalıştı. Collective Genius: The Art and Practice of Leading Innovation kitabının eşyazarıdır (Harvard Business Review Press, 2014).

hbr.org, 24 Eylül 2015

Jana, avuç içleri terlemiş halde podyumda durmuş, yeni girişimi hakkında onu dinlemek için bekleyen yüzlerce meslektaşına bakıyor. Bill, başarısız bir ürün lansmanının ardından onun yönlendirmesine muhtaç, bitkin ve motivasyonunu kaybetmiş bir ekibin karşısına çıkacağı bir toplantıya giriyor. Robin, zeki ama beklenenden düşük performans sergileyen ve tekrar hizaya getirilmesi gereken astıyla konuşmaya hazırlanıyor.

Hepimiz bu gibi durumların içinde olmuşuzdur. Burada gerekli olan şey karizmadır. Yani karşınızdakini cezbedecek ve motive edecek, net, öngörülü ve ilham verici bir mesaj iletme becerisi… Peki, karizmatik olmayı nasıl öğrenirsiniz? Pek çok insan bunun imkânsız olduğuna inanır.

Karizmatik insanların, bu özelliğe doğuştan sahip olduğunu söylerler; ifade becerisi doğuştan yüksek, ikna edici, dışa dönük insanlar… Sonuçta birine Winston Churchill olmayı öğretemezsiniz.

Son cümleye katılmakla beraber, ilk cümledeki görüşle aynı fikirde değiliz. Karizma tamamen doğuştan gelen bir özellik değildir; ilk çağlardan beri uygulanan taktiklerle öğrenilebilir bir beceri, daha doğrusu bir beceriler grubudur. Laboratuvar çalışmalarımız ve alanda yöneticilerle yaptığımız görüşmeler, “karizmatik lider taktikleri” (KLT) adını verdiğimiz şeyi öğrenen herkesin, başkalarının gözünde etkili, güvenilir ve “lider vasfında” insanlar haline gelebildiğini gösteriyor. Bu makalede bu taktikleri açıklayacak ve yöneticilerin bunlar üstünde ustalaşmasına nasıl yardımcı olduğumuzu anlatacağız. Tıpkı sporcuların çok çalışma ve doğru oyun planıyla şampiyonluk kazanması gibi, karizmatik olmak isteyen liderin de KLT üzerine çalışması, bu taktikleri aksatmadan kullanması ve iyi bir uygulama stratejisine sahip olması gerekir.

Karizma nedir?

Karizmanın temeli, değerlere ve duygulara dayanır. Aristo’nun logos, ethos ve pathos adını verdiği simyanın yarattığı etkidir: Başkalarını ikna etmek için güçlü ve makul bir hitabet kullanmalı, kişisel ve ahlaki güvenilirlik yaratmalı ve ardından da karşınızdakilerin duygu ve tutkularını harekete geçirmelisiniz. Bir lider bu üç şeyi yapabiliyorsa takipçilerinin umutlarına ve ideallerine dokunabilir, onlara bir amaç sunabilir ve büyük şeyler başarma konusunda ilham verebilir.

Çeşitli büyük çaplı çalışmalar, karizmanın her türlü iş ortamında (büyük veya küçük, kamu veya özel sektör, Batılı veya Asyalı) çok değerli bir nitelik olduğunu gösteriyor. Politikacılar bunun öneminin farkında. Ama iş dünyasındaki pek çok yönetici karizmayı kullanmıyor; belki de nasıl kullanacağını bilmiyor veya etkileşimsel (ödül ve ceza) ya da araçsal (görev tabanlı) liderlik kadar kolay öğrenilemeyeceğine inanıyor. Açık olalım; liderin, takipçilerinin güvenini kazanmak, işleri yönetmek ve strateji belirlemek için teknik uzmanlığa ihtiyacı vardır. Cezalandırma ve ödüllendirme becerisinden de faydalanır. Ama en etkili liderler, hedeflerine ulaşmak için etkileşimsel ve araçsal liderliğin üstüne karizmatik liderlik katmanını da ekleyenlerdir.

Yaptığımız araştırmada bir dizi temel KLT belirledik. Bunların bazılarını hitabet sanatının eski yöntemleri olarak tanıyabilirsiniz. Bunlardan dokuzu sözeldir: Metafor, gülümseme ve analojiler; hikâye ve anekdotlar; tezatlıklar; retorik sorular; üç maddeli listeler; ahlaki görüşle ilgili ifadeler; grubun duygularıyla ilgili yansıtmalar; yüksek hedefler ve bu hedeflere ulaşılabileceğine dair inancı aktarabilme. Üçü ise sözel olmayan taktiklerdir: Hareketli bir ses tonu, yüz ifadeleri ve jestler.

Liderlerin kullanabileceği; bir aciliyet duygusu yaratma, geçmişi hatırlatma, tekrarlar kullanma, özveriden bahsetme ve mizahı kullanma gibi başka KLT’ler de vardır. Ama bu makalede açıklanan 12 taktik en etkili ve neredeyse her ortamda işe yarayanlardır. Yaptığımız çalışma ve deneylerde, bunları düzgün şekilde kullanan kişilerin, dinleyenleri bir amaç etrafında, başkasının yapamadığı şekilde birleştirebildiğini gördük. Örneğin Amerika’daki son 10 başkanlık seçiminin 8’inde sözel KLT’leri uygulayan adaylar kazandı. “İyi” sunum becerilerini ölçüp (konuşmanın yapısı, net telaffuz, anlaması kolay bir dil kullanma, konuşmanın temposu ve konuşmacının rahatlığı) bunların etkisini KLT’lerin etkisiyle karşılaştırdık. Kimin lider vasfına sahip, yetkin ve güvenilir olarak algılandığını belirlemede KLT’lerin daha büyük bir rol oynadığını gördük.

Bununla birlikte bu taktiklerin iş dünyasında pek bilinmediğini veya öğretilmediğini görüyoruz. Uygulayan yöneticiler de genellikle deneme yanılma yoluyla, bilinçli şekilde düşünmeden öğrenmiş. Eğitimimize katılan bir yöneticinin söylediği gibi: “Bu taktiklerin pek çoğunu, hiç bilmeden zaten kullanıyorum.” Ama bunların öğrenilmesi şansa bırakılmamalıdır.

Eğitimlerimizde yöneticilere önce KLT’lerle ilgili konsepti açıklıyor ve sonra iş dünyası, spor ve politikadan örnekler sunan haber ve videolar gösteriyoruz. Ardından yöneticilerden bu taktikleri uygulayarak denemeler yapmasını istiyoruz. Bu denemeleri videoya çekerek, eşdüzeylerinin karşısında ya da kendi kendilerine yapıyorlar. Eğitimimize katılan bir grup orta düzey Avrupalı yönetici (yaş ortalaması 35) sunumlarında KLT’lerin kullanımını neredeyse iki katına çıkardı. Bunun sonucunda da, izleyenler tarafından liderlik yetkinlikleri hakkında yapılan sayısal puanlamaların ortalama yüzde 60 oranında yükseldiğini gördüler. Artık bu taktikleri kendi işyerlerine taşıyabilirler. Aynı şeyin büyük bir İsveç firmasındaki bir başka yönetici grubuyla da yaşandığını gördük (yaş ortalaması 42). KLT eğitimi alan insanların yaklaşık yüzde 65’i lider olarak ortalamanın üzerinde bir puan alırken, bu oran eğitim görmemiş olanlarda yüzde 35’te kaldı.

Amaç KLT’leri sadece topluluk önündeki konuşmalarda değil, günlük sohbetlerde de kullanmak ve her zaman daha karizmatik olmaktır. Taktikler işe yarıyor çünkü karşınızdakilerle duygusal bağ kurmanıza yardımcı oluyor ve sizi daha güçlü, yetkin ve saygın gösteriyorlar. Yunancada “karizma” kelimesi özel yetenek anlamına gelir. KLT’leri doğru şekilde kullanmaya başladığınızda, insanlar sizin de buna sahip olduğunuzu düşünmeye başlayacak.

Şimdi bu taktiklere detaylı bir şekilde bakalım.

Bağlantı kur, karşılaştır ve
tezat oluştur

Karizmatik konuşmacılar, dinleyicilerin mesajı anlamasına, onunla bağ kurmasına ve onu hatırlamasına yardımcı olur. Bunu yapmanın etkili bir yolu da metafor, gülümseme ve analoji kullanmaktır. Martin Luther King Jr. bir metafor ustasıydı. Örneğin I Have a Dream (Bir Hayalim Var) başlıklı konuşmasında ABD anayasasını, tüm insanlara yaşama, özgürlük ve mutluluk hakkı veren bir senede benzetir. Ama Amerika’nın siyah vatandaşlarına, “yetersiz bakiye” diye damgalanarak geri dönen bir “karşılıksız çek” verdiğini söyler. Karşılıksız çek almanın ne demek olduğunu herkes bilir. Bu son derece net ve akılda tutulması kolay bir mesajdır.

Metaforlar, profesyonel ortamda da etkili olabilir. Beraber çalıştığımız yöneticilerden biri olan Joe, ekibini acil bir yer değiştirme işlemine hazırlamak amacıyla bir metafor kullandı. Onlara durumu şöyle anlattı: “Yönetim kurulu bunu bana ilk söylediğinde, uzun süredir arzu edilen bir hamileliğin haberini almış gibi oldum. Tek farkı hazırlanmak için dokuz değil, dört ayımız var.” Ekip, rahatsızlık verici ama sonunda ödül olan bir deneyim yaşayacağını hemen anlamıştı.

Hikâye ve anekdotlar da mesajı daha ilgi çekici hale getirir ve dinleyicilerin konuşmacıyla bağ kurmasına yardımcı olur. Doğuştan iyi bir hikâye anlatıcısı olmayabilirsiniz ama yine de hikâyeleri ilgi çekici bir şekilde kullanabilirsiniz. Bill Gates’in Harvard’da yaptığı ve yeni mezunları, taşıyacakları daha büyük sorumlulukları düşünmeye teşvik ettiği konuşmayı ele alalım: “Annem … başkaları için daha fazla şey yapmam konusunda bana baskı yapmayı hiç bırakmadı. Nikâhımdan birkaç gün önce verdiği düğün davetinde, evlilik hakkında Melinda’ya yazdığı bir mektubu okudu. Annem o sırada kanser yüzünden ağır hastaydı ama mesajını iletmek için bir fırsat bulmuştu ve mektubunun sonunda ‘çok şey verdiklerinizden, çok şey beklersiniz’ diyordu.”

Beraber çalıştığımız bir başka yönetici olan Lynn, bir kriz anında çalışanlarını motive etmek için aşağıdaki hikâyeyi kullandı: “Bu kriz bana, birkaç yıl önce Eiger zirvesine tırmanırken ekibimle beraber yaşadığımız bir zorluğu hatırlatıyor. Kötü bir fırtınaya yakalanmıştık ve orada ölebilirdik. Ama beraber çalışarak hayatta kalmayı başardık. Başlangıçta imkânsız görünen bir şeyi mümkün hale getirdik. Bugün bir ekonomik fırtınanın içindeyiz ama elbirliğiyle bu durumu tersine çevirebilir ve başarılı olabiliriz.” Hikâye, ekibine cesaret ve ilham verdi.

Tezatlar, çok önemli bir KLT’dir çünkü mantığı ve tutkuyu bir araya getirir. Karşıtları kıyaslamak konumunuzu netleştirir ve genellikle büyük bir etki yaratır. John F. Kennedy’nin, “Ülkenizin sizin için ne yapabileceğini değil, sizin ülkeniz için ne yapabileceğinizi sorun” sözünü düşünün. Deneyimimize göre tezatlar, öğrenmesi ve kullanması en kolay taktiklerden biridir ama yine de yeterince kullanılmazlar. KTL üzerine yeni eğitim almış yöneticilerden bazı örnekler verelim. Başkan yardımcısı Gilles, kendisine bağlı çalışan ve ekibi oldukça düşük performans gösteren bir astına şöyle diyor: “Daha fazla ofansif oynaman gerekirken çok defansif oynuyormuşsun gibi geliyor.” (Bu aynı zamanda da bir metafordur.) Sally ise kendini yeni ekibine; “Tıp bölümünü yönetmeyi sadece en iyi lokasyona sahip olduğu için değil, hem şirketimiz için büyük şeyler başarabileceğimize hem de hayat kurtarmaya yardımcı olabileceğimize inandığım için istedim” diye tanıtıyor.

Dahil et ve özüne in

Retorik sorular, klişe bir yöntem gibi görünebilir ama karizmatik bir lider onlardan dinleyicileri katılıma teşvik etmek için her zaman yararlanır. Bu tür soruların cevabı çok aşikârdır. Bazen de daha sonra cevaplanması için bir sorun ortaya koyarlar. “Kendini vatandaşlık hakkı mücadelesine adamış kimselere, ‘ne zaman tatmin olacaksınız’ diye soranlar var” diyen ve konuşmasının ilerleyen bölümünde ezilen insanların asla tatmin olmayacağını söyleyen Martin Luther King Jr.’ı tekrar hatırlayalım. Body Shop’un kurucusu Anita Roddick de bir konuşmasında, kendini sosyal sorumluluk almaya neyin ittiğini anlatmak için üç retorik soru kullanmıştı: “Fikir gerçekten basitti: Yapılan işi nasıl daha yararlı hale getirirsiniz? Toplumun içine nasıl katarsınız? İş için bunu, nasıl sosyal bir amaç haline getirirsiniz?”

Bu, özel konuşmalarda da işe yarayan bir taktiktir. Çalışmamıza katılan yöneticilerden Mika, düşük performans gösteren bir astını şu soruyla etkili bir şekilde motive etmişti: “Pekâlâ, şimdi ne yapmak istiyorsun? Kendine acıyarak ofisine geri mi döneceksin, yoksa neler başarabileceğini mi göstereceksin?” Bir başka soru da (ve aynı zamanda da metafor) kendisi için koyulmuş gerçekçi olmayan hedefleri geri çevirmesi gereken BT yöneticisi Frank tarafından sorulmuştu: “Uçuşun ortasında uçağın motorunu değiştirmemi nasıl bekliyorsunuz?”

Üç maddeli listeler de etkili iknanın bir başka eski numarasıdır çünkü mesajı, temel çıkarımlar halinde özetler. Neden üç? Çünkü çoğu insan üç şey hatırlar; üç, bir kalıp olduğunu göstermek için yeterlidir ve üç, bir tür bütünlük izlenimi verir. Üç maddeli listeler, “Kâra geçmemiz için yapmamız gereken üç şey var” cümlesindeki gibi açıkça duyurulabilir veya bir önceki cümlede olduğu gibi fark ettirmeden kullanılabilir.

Orta kademe bir yönetici olan Serge, ekip toplantısında şu listeyi kullandı: “Piyasadaki en iyi ürüne sahibiz. En iyi ekibe sahibiz. Ama satış hedefimize henüz ulaşamadık.” Bir imalat şirketinde bölüm şefi olan Karin’in personeline yaptığı konuşmada kullandığı liste ise şöyleydi: “Bu durumu üç maddeli bir stratejiyle tersine çevirebiliriz: Önce geriye bakıp neyi doğru yaptığımızı görmemiz gerekiyor. Ardından, nerede yanlış yaptığımızı görmemiz gerekiyor. Sonra da yönetim kurulunu, bundan sonraki işi doğru yapmak için gereken kaynakları bize vermeye ikna edecek bir plan oluşturmamız gerekiyor.”

Dürüstlük, otorite ve
tutkunuzu gösterin

Grubun duygularını yansıtan ahlaki görüş ve ifadeler (bu duygular negatif bile olsa); karakterinizi dinleyicilere göstermenizi, sizinle özdeşleşmelerini, sizin tarafınıza geçmelerini ve size güvenmelerini sağlar. İkinci Dünya Savaşı sonrasında, Zafer Gününde Winston Churchill İngiliz halkının duygularını çok zekice yansıttı; onlara bir onur, cesaret ve merhamet ruhu yansıttı. Churchill şöyle demişti: “Bu sizin gününüz. Bu, bir tarafın veya herhangi bir sınıfın değil; bir bütün olarak büyük İngiliz ulusunun zaferidir. Zulme karşı ilk biz kılıç çektik… Orada tek başımıza durduk. Işıklar söndü ve bombalar indi. Ama bu ülkedeki hiçbir erkek, kadın ve çocuk mücadeleden vazgeçmeyi düşünmedi. Bugün ölümcül bir mücadeleden çıktık; korkunç bir düşman yere serildi ve şimdi bizim kararımızı ve merhametimizi bekliyor.”

Ahlaki görüşle (ve başka bir KLT ile) ilgili bir başka güzel örnek de yapılması gereken bir tedarik zinciri değişikliğini kabul ettirmeye çalışan STK yöneticisi Tina’dan geliyor: “Yarattığımız lojistik karmaşanın bedelini kim ödeyecek sanıyorsunuz? Bu bedeli hissedecek olan bağışçılarımız değil, beslememiz gereken ama bir kez daha yatağa boş mideyle gidecek ve belki de geceyi çıkaramayacak çocuklardır. Parayı boşa harcamayı geçtim, bu doğru bir tutum değildir, özellikle de çözümü bu kadar basitken.” KLT’ler üzerine eğitim almış üst düzey bir IT yöneticisi olan Rami ise cesareti kırılan ekibinin duygularını ustaca yansıtıyor: “Aklınızdan ne geçtiğini biliyorum çünkü aynısı benim de aklımdan geçiyor. Hepimiz hayal kırıklığına uğradık ve motivasyonumuz kırıldı. Bazılarınız bana uykusuz geceler geçirdiğini, bazılarınız ise ekipte ve hatta evde bu durumdan dolayı gerginlik yaşadığını anlattı. Hayat benim için de keyifsiz ve tatsız bir hale geldi. Hepimizin ne kadar çok çalıştığını ve başarının elimizden kayıp gitmesinin ne kadar acı verici olduğunu biliyorum. Ama bu durum uzun süre böyle devam etmeyecek. Bir planım var.”

Karizmatik liderlerin, tutkusunu sergilemesine (ve yanındakilerde de bu tutkuyu uyandırmasına) yardımcı olan bir başka KLT de yüksek hedef koymaktır. Gandhi, ünlü “Hindistan’dan çıkın” konuşmasında, Hindistan’ın hiç şiddet kullanmadan İngiliz yönetiminden özgürleşmesiyle ilgili neredeyse imkânsız (ve ahlaki) bir hedef ortaya koymuştu. İş dünyasından, sıkça referans verdiğimiz bir örnek de Sharp’ın eski CEO’su Katsuhiko Machida’dır. 1998’de, Sharp çöküşle karşı karşıya gelmişti. Machida; katot ışınlı tüplü televizyonların pazara hâkim olduğu ve LCD teknolojisinin ticari olarak gerçekleştirilemez görüldüğü bu dönemde, imkânsız olanı söyleyerek çalışanlarını harekete geçirdi: “2005 yılına kadar Japonya’da sattığımız tüm televizyonlar LCD olacak.”

Yüksek hedef koymak önemlidir ama kişinin buna ulaşılabileceğine dair inancını da göstermesi gerekir. Gandhi şöyle demişti: “Yeterince özveride bulunduğumuzda, İngiltere’nin özgürlüğü bizden esirgeyemeyeceğini biliyorum.” Daha sonraki bir konuşmasında bu inancını daha da güçlü bir şekilde ifade etmişti: “Tüm Birleşmiş Milletler bize karşı gelse, tüm Hindistan beni terk etse, yine de şöyle diyeceğim ‘Yanılıyorsunuz. Hindistan özgürlüğünü, onu vermek istemeyen ellerden pasif direnişle alacak.’ Sadece Hindistan’ın değil tüm dünyanın iyiliği için devam edeceğim. Özgürlüğe kavuşmadan gözlerim kapansa bile pasif direniş sona ermeyecek.” Machida, bu vizyonunu Sharp’ın mühendisleriyle bizzat görüştü ve onları bu riskli hedefi gerçekleştirebileceklerine ikna etti. Bunu, şirketin en önemli projesi haline getirdi. LCD ve televizyon geliştirme departmanlarından birimler arası ekipler oluşturdu ve onlara Sharp’ın hayatta kalması için bunun çok önemli olduğunu açık bir şekilde anlattı. Bir başka örnek de tanıdığımız bir mühendis olan Ray’in, yaşanan bir zorlukla ilgili ekibine yaptığı konuşmadan geliyor: “CEO’nun bize verdiği son teslim tarihi gerçekten göz korkutucu. Başka ekiplerin dizleri titrerdi ama biz onlar gibi değiliz. Bu zorluğun üstesinden gelebileceğinizi biliyorum. Her birinize inanıyorum ve bu da prototipi üretim bölümüne üç ay içinde verebileceğimize inanıyorum demek oluyor. Bu işi bitirmek için her ne gerekiyorsa yapmayı taahhüt edelim: Bu zekâya ve deneyime sahibiz. Tek ihtiyacımız olan azim ve buna da sadece büyük ekipler sahiptir.” Şayet lider o vizyona veya stratejik hedefe ulaşılabileceğine gerçekten inanmıyorsa, tutkunun meydana çıkması mümkün değildir.

Sözel olmayan üç unsur (ses, beden dili ve yüz ifadesi) da karizma için çok önemlidir. Bunları kullanmak herkes için o kadar da kolay değildir. Çünkü bunlar kültürel duyarlılığı en yüksek olan taktiklerdir: Asya’da bazı yerlerde coşku olarak algılanan bir şey, Güney Avrupa’da fazla durgun bulunabilir. Ama bunları öğrenmek ve uygulamak yine de çok önemlidir. Zira karşımızdakinin bunları işlemden geçirmesi, sözel KLT’lere kıyasla daha kolaydır. Ayrıca sözel olmayan bu ifadeler, konuşmanıza gerekli vurguyu katarak insanların dikkatini canlı tutmanıza yardımcı olur. (Bununla ilgili daha fazla bilgi için “Ses ve Bedende Karizma” başlığına bakabilirsiniz.)

KLT’leri uygulamaya geçirmek

Artık KLT’leri öğrendiğinize göre onları kullanmaya nasıl başlayacaksınız? Çok basit; hazırlık ve pratikle... Bir konuşma veya sunum hazırlarken elbette bu taktikleri nasıl kullanacağınızı planlamalı ve prova etmelisiniz. Ayrıca liderlere, ikna edici olması gereken birebir görüşmeden veya ekip toplantısından önce de bu taktikler üzerine düşünmesini kuvvetle tavsiye ediyoruz. Buradaki ana fikir kendinizi, size rahat gelen ve doğal şekilde ortaya çıkacak (veya en azından öyleymiş gibi görünecek) birkaç KLT ile donatmaktır. Eğittiğimiz liderler, karizmalarını geliştirmek için grup halinde çalıştı ve birbirlerinden geribildirim aldılar.
Eşinizden veya yakın bir iş arkadaşınızdan aynısını yapmasını isteyebilir ya da kendinizi videoya çekip sonra değerlendirebilirsiniz.

Amaç; her konuşmada bütün taktikleri uygulamak değil, dengeli bir kombinasyon kullanmaktır. Bu taktikler zamanla ve pratik yaptıkça kendiliğinden ortaya çıkmaya başlayacak. Tanıdığımız bir yönetici eşiyle, KLT eğitimi aldıktan sonra tanışmıştı. Eşine eğitim “öncesi” videolarını gösterdiğinde, videodaki kişinin kendisi olduğuna inanamadığını söyledi. Evlendiği kişi, “sonrası” videolarındaki o karizmatik (ve KLT kullanımı iki katından fazla yükselen) adamdı. Altı yıl önce bu taktikleri öğrenen ve o zamandan bu yana şirketin COO’su olan başka bir yönetici de artık bunları hem özel hem de iş yaşamında her gün kullandığını söylüyor. Örneğin kısa bir süre önce ekibiyle yeniden yerleştirme üzerine yaptığı ve sonuçta “beklenenden çok daha iyi geçen” konuşmasında olduğu gibi…

Doğuştan karizmatik olmadığınız için gelişim gösteremediğinizi düşünüyorsanız, yanılıyorsunuz.

Çalışmalarımızda başlangıçtaki karizma puanı çok düşük olan yöneticiler, bu taktikleri doğallıkla kullananlarla arasındaki mesafeyi önemli ölçüde kapatabildi. Hiçbir eğitim veya pratiğin sizi Churchill’e veya Martin Luther King Jr.’a dönüştürmeyeceği bir gerçek. Ama KLT’ler sizi izleyicilerinizin gözünde daha karizmatik hale getirebilir ve bu da sizi daha etkili bir lider yapacaktır.

SES VE BEDENDE KARİZMA

Tutkuyu göstermek ve dinleyicilerin kalbini kazanmak için üç taktik.

Hareketli bir ses

Tutkulu insanların sesleri konuşma boyunca değişkenlik gösterir; bazı yerlerde düşer veya bir noktayı vurgulamak istediklerinde yükselir. Üzüntü, mutluluk, heyecan, şaşkınlık gibi duyguların sese yansıtılması gereklidir. Kontrolü aksettirmesi bakımından arada duraksamak da önemlidir.

Yüz ifadesi

Bunlar mesajınızı güçlendirir. Dinleyicilerin, tutkunuzu duyması kadar görmesi de gerekir. Özellikle de bir hikâye anlattığınızda veya onların duygularını yansıttığınızda. Bu nedenle, iş yerinde göz teması kurduğunuzdan (karizmanın göstergelerinden biri) ve rahatça gülümsediğinizden, kaş çattığınızdan veya güldüğünüzden emin olun.

Jestler

Bunlar, dinleyicilerinize verdiğiniz sinyallerdir. Yumruk yapılmış bir el; güven, güç ve kesinlik hissini güçlendirebilir. El sallamak, parmakla işaret etmek veya masaya vurmak, izleyicinin dikkatini çekmenize yardımcı olabilir.

Empati uygulamak zor olabilir çünkü bir başkasının bakış açısını anlamak için konfor alanınızın dışına çıkmanız gerekir. Ama insanlar üzerinde etkili olmak için empati çok önemlidir.

Metot oyuncuları bizi etkilemeyi, farklı hissedip düşünmemizi veya davranmamızı işte böyle başarır; karakterin içine iyice girer, yeni varoluş ve davranış şekilleri denerler. Hatta bazen kimlikle ilgili bu denemeler, ana hikâyenin bir parçası haline gelir; John Malkovich Olmak, Avatar ve Tootsie filmlerinde olduğu gibi…

Tootsie filminde bir kadının yerine geçmek Dustin Hoffman üzerinde öyle güçlü bir etki yaratmıştı ki 30 yıl sonra Amerikan Film Enstitüsüyle yaptığı bir röportajda, filmde yer alma kararını hatırladığında gözleri doldu.

Hoffman, rolü kabul etmeden önce, kadın olarak inandırıcı görünüp görünmeyeceğini anlamak için makyaj denemesi yaptı. İkna edici olduğunu ama güzel görünmeyeceğini fark ettiğinde, bu projede yer alması gerektiğini anladı. Eşine açıkladığı gibi, “Sanırım (Dorothy Michaels) olarak ilginç bir kadınım. Bir partide kendimle karşılaşsaydım onunla konuşmazdım. Çünkü Dorothy fiziksel olarak, kadınlara çıkma teklif etmemiz için sahip olması gerektiğini düşündüğümüz, bize öğretilen gereklilikleri karşılamıyor… Beynim yıkandığı için bu hayatta tanıma deneyimini yaşayamadığım pek çok ilginç kadın var.” Empati, Hoffman’ın performansını ve filmin mesajını daha inandırıcı ve güçlü hale getirdi.

Aynı şey iş dünyasında da geçerlidir. İster ekibinize yeni bir çalışma şeklini kabul ettirmeye çalışın, yatırımcılardan sizi fonlamasını isteyin, müşterileri ürününüzü satın almaya ikna edin, isterse insanlardan uğruna çalıştığınız davaya bağış yapmasını isteyin; başarınız etrafınızdakilerin istek ve ihtiyaçlarını kavrama becerinize bağlıdır. Şirketimizde müşteriler için sunum hazırlarken ve ekibi etkili şekilde sunmaları için eğitirken, buna tekrar tekrar şahit oluyoruz. İnsanlar dinlendiğini hissettiğinde, mesajınıza karşı daha açık hale geliyor. Ve onları dinleyerek gerçekten neye ihtiyaçları olduğu hakkında da bilgi sahibi oluyorsunuz ki bu, uzun vadede paydaşlarla ilişkilerinizi besliyor.

Empati becerisini nasıl geliştirirsiniz? Egzersizler yardımcı olabilir ve bunlar pek çok alanda kullanılmaktadır. Gizli denetleyiciler, mağaza müşterisi gibi rol yapıp gözlemlerini kaydeder. Ürün geliştiriciler, kullanım senaryoları üzerine beyin fırtınası yapar ve müşterinin bir ürünle nasıl etkileşime gireceğini kafasında canlandırmak için onlarla görüşme yapar. Müzakereciler, masaya oturmadan önce, karşıt görüşleri anlamak için rol yapma yöntemini kullanır.

Empatiyi bir beceri olarak geliştirmeye başladıktan sonra, onu yaptığınız işin bir parçası haline getirebilirsiniz. Airbnb’nin CEO’su Brian Chesky ve ekibinin yaptığı gibi, paydaşların bakış açılarını görselleştirmeye çalışabilirsiniz. Fast Company’nin bir yazısında açıklandığı gibi, ekip Disney’in film yapımı yönteminden esinlenerek misafir, ev sahibi ve kiralama süreciyle ilgili resimli taslaklar hazırladı. Bu üç deneyimdeki temel anların bir listesini oluşturdular ve ardından en önemli ve duygu yüklü olanların daha detaylı bir anlatımını yaptılar. Kurucu ortak Nathan Blecharczyk, bu uygulamadan çok şey öğrendiklerini söylüyor: “Resimli taslaklar, tablonun büyük bir bölümünü gözden kaçırdığımızı netleştirdi. Hakkında hiçbir şey yapmadığımız pek çok önemli an vardı.” Resimli taslaklar, şirketin mobil stratejisini tanımlamasına yardımcı oldu ve hatta Airbnb’nin, seyahat eden müşterilerle, bulundukları yerde bağlantı kurmayı sağlayan yeni özellikler kazanmasına ilham verdi.1

Paydaşlarınızı dikkatle dinlemeniz ve söylenenlerle ilgili ne anladığınızı kontrol etmeniz de çok önemlidir. Hakemler, bir çözüm geliştirmeden önce her iki tarafın ihtiyaçlarını da tam olarak kavramak için böyle yapar. Şirkette yeni olan yönetici, genellikle çalışanları ve müşterileri dinleme turlarına çıkararak, onların sorun ve fırsatlar hakkındaki görüşlerini öğrenir.

1990’larda, IBM’in yönetim kurulu iflasın eşiğindeki şirketi düzlüğe çıkarması için Lou Gerstner’i görevlendirdiğinde, o da bunu yapmıştı. Gerstner, dinleme turlarına Operation Bear Hug (Sıkı Kucaklama Operasyonu) adını verdi. Yöneticilere, müşterilerle görüşüp hangi sorunlarla mücadele ettiklerini ve IBM’in onlara nasıl yardımcı olabileceğini öğrenmesi için üç ay verdi. Yöneticiler daha sonra, yapılan görüşmeleri notlar halinde özetleyecekti. Gerstner de her gün müşterileri aradı. Ayrıca IBM’in çeşitli tesislerini ziyaret etti ve gelişmeleri paylaşmak, fikirleri test etmek ve sorunları ele almak için toplantılar düzenleyerek çalışanlara “sıkı kucaklamalar” verdi. Önceden hazırlanan bir metne dayanmayan, 90 dakikalık bir soru-cevap oturumu gerçekleştirerek 20.000 çalışanla doğrudan konuştu.

“Dinledim ve yargıya varmamak için çok çaba sarf ettim” diyor Gerstner.

Yönetici ekibin, IBM’i yeniden amacına uygun ve rekabetçi hale getirmek için plan yapmasına olanak sağlayan bu uygulama, strateji oluşturma sürecinde çok önemli bir adımdı. Ama bu, IBM kültüründe daha da büyük bir değişime neden oldu. Şirketi, içe odaklı bir bürokrasiden, piyasa odaklı bir yenilikçiye dönüştürdü.

Ürün veya hizmetinizi satın alması ya da sizin adınıza yoğun şekilde çalışması için ikna etmeniz gereken kişilerle empati kurun. Bu size daha iyi fikirler verir ve sizi dinlenmeye değer hale getirir. Karşılığında paydaşlarınız da sizinle empati kurarsa onlarla gerçek ve kalıcı bir ilişki kurma yolunda ilerlemiş olursunuz.

Not

1 S. Kessler, “How Snow White Helped Airbnb’s Mobile Mission,” Fast Company, 8 Kasım 2012, http://www.fastcocreate.com/1681924/how-snow-white-helped-airbnbs-mobile-mission; N. Blecharczyk, “Visualizing the Customer Experience,” Sequoia Capital, https://www.sequoiacap.com/article/visualizing-customer-experience/; A. Carr, “Inside Airbnb’s Grand Hotel Plans,” Fast Company, 17 Mart 2014, http://www.fastcompany.com/3027107/punk-meet-rock-airbnb-brian-chesky-chip-conley.

Duarte Design’ın CEO’su olan NANCY DUARTE HBR Guide to Persuasive Presentations (Harvard Business Review Press, 2012) ve Slide:ology: The Art and Science of Creating Great Presentations (O’Reilly Media, 2008) ile Resonate: Present Visual Stories That Transform Audiences (Wiley, 2010) adlı, sunum sanatı üzerine yazılmış iki kitabın yazarıdır. Ayrıca Patti Sanchez ile beraber Illuminate: Ignite Change Through Speeches, Stories, Ceremonies, and Symbols (Portfolio, 2016) kitabını yazmıştır.

hbr.org, 12 Mayıs 2015

İkna, iş dünyasının temel taşıdır. Müşterileri ürün veya hizmetinizi satın almaya; çalışanları ve iş arkadaşlarınızı yeni stratejik planı veya yeniden yapılanmayı kabul etmeye; yatırımcıları hisselerinizi almaya (veya satmamaya) ve ortakları bir sonraki anlaşmayı imzalamaya ikna etmek gerekir. Ama iknanın bu kritik önemine rağmen çoğu yönetici, ilham vermeyi bırakın iletişim kurma konusunda dahi mücadele vermektedir. Çoğunlukla, kurumsal iletişim departmanından gelen PowerPoint slaytları, sıkıcı bildiri ve abartılı resmi yazışmalar gibi kurumsal jargonun içinde kaybolurlar. En dikkatle düşünülmüş ve araştırılmış çalışmalar bile her zaman şüphe, bıkkınlık veya retle karşılanır.

İkna neden bu kadar zordur ve insanları heyecanlandırmak için ne yapılabilir? HBR’nin üst düzey editörü Bronwyn Fryer, bu soruları cevaplamak amacıyla dünyanın en saygıdeğer ve ünlü senaryo yazım eğitmeni Robert McKee’yi Los Angeles’taki evinde ziyaret etti. Ödüllü bir yazar ve yönetmen olan McKee, Michigan Üniversitesinde sinema alanında doktora yaptıktan sonra Kaliforniya’ya taşındı. Güney Kaliforniya Üniversitesi Sinema ve Televizyon Okulunda ders vermeye başlayan McKee, daha sonra kendi şirketi Two Arts’ı kurarak hikâye anlatma sanatı üzerine dünyanın dört bir yanından yazar, yönetmen, yapımcı, oyuncu ve eğlence sektörü yöneticilerine ders vermeye başladı.

McKee’nin öğrencileri, aralarında Forrest Gump, Erin Brockovich, The Color Purple, Gandhi, Monty Python and the Holy Grail, Sleepless in Seattle, Toy Story ve Nixon’ın da bulunduğu yüzlerce ünlü filmin yazarlığını, yönetmenliğini ve yapımcılığını yaptı. 18 Akademi, 109 Emmy, 19 Senaristler Birliği (Writers Guild Award) ve 16 Amerikan Yönetmenler Birliği ödülü (Directors Guild of America Award) kazandı. Emmy ödüllü Brian Cox, Orkide Hırsızı (The Orchid Thief) adlı kitabı uyarlamaya çalışan bir senaryo yazarının hayatını anlattığı 2002 filmi Adaptation’da McKee’yi canlandırdı. McKee ayrıca Disney, Pixar ve Paramount gibi film ve televizyon yapım şirketlerine proje danışmanlığı hizmeti veriyor. Aralarında Microsoft’un da bulunduğu pek çok büyük şirket, tüm yaratıcı personelini düzenli olarak onun eğitimlerine gönderiyor.

McKee, yöneticilerin ancak PowerPoint slaytlarını bir kenara atıp iyi hikâyeler anlatmayı öğrendiğinde dinleyicileri etkileyebileceğine inanıyor. McKee, HarperCollins tarafından 1997’de basılan ve çok satanlar arasına giren Story: Substance, Structure, Style, and the Principles of Screenwriting (Hikâye: Senaryo Yazımının Özü, Yapısı, Tarzı ve İlkeleri) adlı kitabında; “Hikâyeler yaşamın kalıplarını kavramakla ilgili, sadece entelektüel değil aynı zamanda kişisel ve duygusal bir deneyim olarak da, güçlü bir insani ihtiyacı karşılar” diyor.

Aşağıda McKee’nin HBR ile yaptığı röportajın düzenlenmiş bir özetini sunuyoruz.

Bir CEO veya yönetici neden bir senaryo yazarına kulak vermeli?

CEO’nun işinin büyük bir kısmı, belli hedeflere ulaşması için insanları motive etmektir. Bunu yapmak için onların duygularına dokunması gerekir ve insanların kalbini açan anahtar da hikâyedir. İnsanları ikna etmenin iki yolu vardır. Birincisi, geleneksel retoriği kullanmaktır. Çoğu yönetici bunun eğitimini almıştır. Zihinsel bir süreçtir ve iş dünyasında genellikle bir PowerPoint sunumu içerir. Bu sunumda insanlara, “İşte şirketimizin en büyük mücadelesi ve işte gelişmemiz için yapmamız gerekenler” der ve görüşünüzü istatistikler, rakamlar ve yetkililerden alıntılarla desteklersiniz. Ancak retorik yaklaşımla ilgili iki sorun vardır. İlki konuştuğunuz insanların da kendi yetkilileri, istatistik ve deneyimleri olmasıdır. Siz onları ikna etmeye çalışırken, onlar kafalarında sizinle tartışır. İkincisi ise onları ikna etmeyi başarsanız da bunu sadece zihinsel boyutta yapmış olmanızdır. Bu yeterince iyi değildir çünkü insanlar harekete geçmek için sadece mantıktan ilham almaz.

İnsanları ikna etmenin çok daha güçlü olan diğer yolu, bir fikri bir duyguyla birleştirmektir. Bunu yapmanın en iyi yöntemi ise etkileyici bir hikâyedir. Hikâyede, sadece bilgi vermekle kalmaz, dinleyicinin duygularını ve enerjisini de harekete geçirirsiniz. İnsanları, hikâye anlatarak ikna etmek kolay değildir. Aklı çalışan herhangi biri oturup liste yapabilir. Bir argümanı geleneksel retoriği kullanarak tasarlamak için rasyonellik yeterlidir ve yaratıcılığa çok ihtiyaç yoktur. Ama bir fikri, akılda kalmasına yetecek derecede duygusal güç barındırarak sunmak, canlı bir içgörü ve hikâye anlatma becerisi gerektirir. Hayal gücünü ve iyi hikâye anlatımı prensiplerini kullanırsanız, insanların sizi sıkılmadan dinlemesini ve sonunda ayağa kalkıp deli gibi alkışlamasını sağlayabilirsiniz.

Peki, hikâye nedir?

Esas olarak hikâye, hayatın nasıl ve neden değiştiğini anlatır. Hayatın nispeten dengede olduğu bir durumla başlar: Her gün, her hafta işe geliyorsunuz ve her şey yolunda gidiyor. Bu şekilde devam etmesini bekliyorsunuz. Ama sonra hayatın tüm dengesini alt üst eden bir olay olur: Senaryo yazımında buna “tetikleyici olay” deriz. Yeni bir iş alıyorsunuz veya patronunuz kalp krizinden ölüyor ya da büyük bir müşteri sizi ayrılmakla tehdit ediyor. Hikâye, dengeyi geri sağlama çabasındaki kahramanın subjektif beklentisinin, kendine hiç de yardımı olmayan objektif gerçekliğe çarpıp nasıl dağıldığını anlatarak devam eder. İyi bir hikâye; kahramanı daha fazla çabalamaya, sınırlı kaynakla çalışmaya, zor bir karar almaya, riske rağmen eyleme geçmeye ve en nihayetinde de gerçeği keşfetmeye davet eder ve bu karşıt kuvvetlerle mücadele etmenin nasıl bir şey olduğunu anlatır. Eski zamanlardan beri tüm büyük hikâye anlatıcıları (antik Yunandan Shakespeare’e ve günümüze kadar) subjektif beklentiler ile acımasız gerçeklik arasındaki bu temel çatışmayı ele almıştır.

Bir yönetici hikâye anlatmayı nasıl öğrenir?

Hikâyeleri, annenizin sizi dizine oturttuğu zamanlardan beri binlerce kez dinlemişsinizdir. İyi kitaplar okumuş, filmler izlemiş, tiyatro oyunları seyretmişsinizdir. Dahası, insanlar doğal bir şekilde hayatını hikâyeler üzerinden yaşamak ister. Bilişsel psikoloji üzerine çalışan psikologlar, insan beyninin anlamak ve hatırlamak için, deneyim parçacıklarını kişisel bir arzu, hayat amacıyla başlayan ve ardından o arzuyu engelleyen güçlere karşı mücadeleyi betimleyen bir hikâye yoluyla birleştirdiğini söylüyor. Hikâyelerle hatırlarız; liste ve maddeleri ise unutma eğilimindeyiz.

İş insanları, şirketin geçmişini anlamalı ve bunun yanı sıra geleceğini de tasarlamalıdır. Peki, geleceği kafanızda nasıl canlandırırsınız? Bir hikâye olarak… Kafanızda, gelecekte olabilecekler hakkında senaryolar yaratır, şirketinizin geleceğini veya kendi kişisel hayatınızı öngörmeye çalışırsınız. Bir iş insanı, beynin deneyimleri bir hikâye çerçevesine oturtmak istediğini anlarsa, dinleyicileri etkilemenin yolunun bu dürtüye direnmek değil, iyi bir hikâye anlatarak onu kabul etmek olduğunu kavrayacaktır.

İyi bir hikâye nasıl olmalı?

Beklentilerin güzelce karşıladığı bir hikâyeyi baştan sona dinlemek kesinlikle istemezsiniz. Bu sıkıcı ve banaldir. Bunun yerine, beklentiler ve gerçeklik arasındaki mücadeleyi tüm berbatlığıyla görmek istersiniz.

Örneğin, Chemcorp adını vereceğimiz yeni bir biyoteknoloji şirketinin hikâyesini düşünelim. Şirketin CEO’sunun, Wall Street bankerlerini şirkete yatırım yapmaya ikna etmesi gerekiyor olsun. Chemcorp, kalp krizini engelleyen kimyasal bir bileşen keşfettiğini söyleyip pazarın boyutu, iş planı, organizasyon şeması gibi şeyleri anlatan çok sayıda slayt gösterebilir. Yatırımcılar bir yandan kibarca başlarını sallayıp esnemelerini bastırmaya çalışırken, diğer yandan da Chemcorp’un pazarında çok daha iyi konuma sahip diğer şirketleri düşünecektir.

CEO bunun yerine, kalp krizinden hayatını kaybetmiş bir yakını, diyelim ki babası hakkında bir hikâye anlatmaya başlayabilir. Bu durumda doğanın kendisi, hikâyenin kahramanı olarak CEO’nun alt etmesi gereken ilk düşmandır. Hikâye şu şekilde devam edebilir: CEO, kalp hastalığının kimyasal bir belirtisi olsaydı babasının ölümünün engellenebileceğini acı içinde fark eder. Şirketi, kalp krizinden hemen önce kanda mevcut olan bir protein keşfeder ve uygulaması kolay, düşük maliyetli bir test geliştirir.

Şimdi önünde yeni bir düşman vardır: FDA. Onay süreci risk ve tehlikelerle doludur. FDA ilk başvuruyu reddeder ama yeni bir araştırma testin, beklenenden daha iyi bir performans gösterdiğini ortaya çıkarır ve böylece FDA ikinci başvuruyu kabul eder. Bu arada Chemcorp’un parası tükenmektedir ve baş ortaklardan biri kendi şirketini kurmak üzere ayrılır. Chemcorp şimdi de zorlu bir patent yarışının içine girer.

Tüm bu düşmanlar büyük bir belirsizlik yaratır. Kahraman, yatırımcıların kafasında hikâyenin mutlu bir sona sahip olmayabileceği fikrini uyandırmıştır. O ana dek onları hop oturtup hop kaldıran CEO sonunda şöyle der: “Yarışı kazandık ve patenti aldık. Artık halka açılmaya ve yılda çeyrek milyon insanın hayatını kurtarmaya hazırız.” Ve yatırımcılar da paralarını bir an bile düşünmeden şirkete yatırır.

Aslında mübalağa ve manipülasyondan bahsetmiyor musunuz?

Hayır. İş insanları genellikle bahsettiğiniz nedenlerden dolayı hikâyelere şüpheyle yaklaşır. Oysa yalanlar asıl istatistik kullanılarak söyleniyor ve muhasebe raporları genellikle allanıp pullanarak sunulan palavralarla dolu oluyor; Enron’u ve WorldCom’u hatırlayın.

İnsanlar benden sunumlarını hikâyelere dönüştürmesine yardımcı olmamı istediğinde, işe sorular sorarak başlarım. Bir anlamda şirketinin psikanalizini yaparım ve ortaya inanılmaz dramlar çıkar. Ama çoğu şirket ve yönetici kirli çamaşır, zorluk, düşman ve mücadeleleri halı altına süpürür. Dünyaya pembe ama sıkıcı bir tablo sunmayı tercih ederler. Ama bir hikâye anlatıcısı, sorunları ön plana çıkarır ve ardından nasıl üstesinden geldiğini göstermek ister. Gerçek düşmanlara karşı verilen mücadelenin hikâyesini anlattığınızda dinleyicileriniz sizi ilginç ve güçlü bir insan olarak görür. Hikâye anlatma yönteminin işe yaradığını biliyorum çünkü danışmanlık yaptığım onlarca şirket başkanı, Wall Street’te heyecan verici hikâyeler anlattı ve hepsi de parasını aldı.

Pozitif bir tablo çizmenin neresi yanlış?

İnandırıcı değil. Artan satışlardan ve parlak bir gelecekten bahseden bir basın bülteni yayınlayabilirsiniz ama hitap ettiğiniz kitle bunun hiç de o kadar kolay olmadığını bilir. Kusursuz olmadığınızı, rakiplerinizin “kötü adamlar” olmadığını bilirler. Şirketinizi iyi göstermek için durumu çarpıttığınızı bilirler. Olumlu, varsayıma dayanan tablolar ve basmakalıp basın bültenleri aslında sizin aleyhinize çalışır çünkü ikna etmeye çalıştığınız insanlarda güvensizlik yaratır. Çoğu CEO’nun kendi kalemşoruna inandığını hiç sanmıyorum; bu yutturmacaya kendi bile inanmıyorsa, insanlar neden inansın?

Varoluşun büyük ironisi şu ki, hayatı yaşanmaya değer kılan şey güllük gülistanlık olan yerlerden gelmez. Hepimiz zevk ve sefa içinde yaşamak isteriz ama hayat buna izin vermez. Yaşam enerjisi karanlık taraftan, acı çekmemize neden olan şeylerden gelir. Bu negatif güçlere karşı verilen mücadele bizi daha derin, daha dolu yaşamaya zorlar.

Yani bu karanlık tarafı kabul etmek bizi daha ikna edici mi yapıyor?

Elbette. Çünkü o zaman daha dürüstsünüz. İyi hikâye anlatmanın prensiplerinden biri de aslında hepimizin dehşet içinde yaşadığını anlamaktır. Korku, ne olacağını bilmediğinizde hissedilir; dehşet ise ne olacağını bildiğinizde ve bunu durdurmak için yapabileceğiniz hiçbir şey olmadığında… Ölüm en büyük dehşettir; hepimiz zamanın gittikçe daralan gölgesinde yaşıyoruz ve o güne dek başımıza her türlü kötü şey gelebilir.

Çoğumuz bu dehşeti bastırırız. Alaycılıkla, kandırmayla, suistimalle, umursamamayla; yani irili ufaklı zalimliklerle dehşeti diğer insanlara yükler böylece ondan kurtulmaya çalışırız. Hepimiz, baskıyı azaltan ve bizi daha iyi hissettiren bu küçük kötülükleri yaparız. Sonra da kötü davranışlarımızı akla uygun hale getirir ve kendimizi iyi insanlar olduğumuza ikna ederiz. Kurumlar da aynı şeyi yapar: Taşıdıkları dehşeti diğer kurumlara veya onların çalışanlarına yükleyerek negatifin varlığını inkâr ederler.

Bir realistseniz, bunun insan doğası olduğunu bilirsiniz, aslında bu davranışın, tüm tabiatın temeli olduğunu fark edersiniz. Doğadaki en büyük koşul, hayatta kalma altın kuralına uymaktır: Başkaları sana nasıl davranıyorsa sen de onlara öyle davran. Herhangi bir yerde işbirliği sunar ve karşılığında işbirliği alırsanız, başarılı olursunuz. Ama işbirliği sunar ve karşılığında düşmanlık alırsanız, siz de karşılık olarak düşmanlık verirsiniz; hem de fazlasıyla.

İnsanlık mağarada ateşin etrafında toplandığından bu yana, yaşamın dehşetiyle ve hayatta kalma mücadelesiyle baş etmeye yardımcı olacak hikâyeler anlatıyor. Tüm büyük hikâyeler, karanlık tarafı anlatır. Sözde “saf” kötülükten bahsetmiyorum çünkü böyle bir şey yoktur. Hepimiz hem kötü hem de iyiyiz ve bu iki taraf birbiriyle sürekli bir çatışma halinde. Kenneth Lay, insanların iş ve tüm birikimlerinin istemeden yok edildiğini söylüyor. Hannibal Lecter zeki, çekici ve akıllı bir adam ama insanların karaciğerini yiyor. Dinleyiciler, insanın karanlık tarafını kabul eden ve düşmanla dürüstçe baş etmeye çalışan hikâye anlatıcısının samimiyetini takdir eder. Hikâye, onu duyanda pozitif ama gerçekçi bir enerji yaratır.

Bu, kötümser olmamız gerektiği anlamına mı geliyor?

Konu iyimser veya kötümser olmak değil. Bana kalırsa uygar insan kuşkucudur; hiçbir şeye göründüğü haliyle inanmaz. Kuşkuculuk, hikâye anlatımının bir diğer prensibidir. Kuşkucu, metin ve altmetin arasındaki farkı anlar ve her zaman gerçekte neler olup bittiğini bulmaya çalışır. Kuşkucu, hayatta yüzeyin altındaki hakikati arar; kurum veya bireyin gerçek düşünce ve duygularının bilinçaltında saklı olduğunu ve ifade edilmemiş kaldığını bilir. Kuşkucu, her zaman maskenin ardına bakar. Örneğin dövme, piercing, zincir, derileriyle ve taktıkları inanılmaz maskelerle sokak çocuklarını düşünün… Ama kuşkucu, maskenin sadece bir persona olduğunu bilir. Sert gözükmek için bu kadar çaba sarf eden biri aslında içinde çok yumuşaktır. Gerçekten sert olan kişiler, bunun için çaba göstermez.

Yani karanlığı kucaklayan bir hikâye dinleyicide pozitif bir enerji mi yaratıyor?

Kesinlikle. İnandığımız insanların peşinden gideriz. Çalıştığım en iyi liderler; yapımcı ve yönetmenler, karanlık gerçeklikle uzlaştı. Kalemşorlar üzerinden iletişim kurmak yerine, oyuncularını ve ekibini; filmi yapma, dağıtma ve milyonlarca izleyiciye satmanın binde bir ihtimal olduğu bir dünyayla mücadele üzerinden yönetirler. Kendisi için çalışan insanların, bu işi sevdiğini ve nihai zafere katkıda bulunacak küçük zaferler için yaşadığını bilirler.

Aynı şekilde CEO’lar da masa başında veya mikrofon önünde durmak; şirketini kötü ekonomik koşullar ve zorlu bir rekabetin içinden geçirmek zorundadır. Dinleyicinin gözlerine bakar, gerçekten korkutucu olan zorlukları anlatır ve onlara “Bunu atlatırsak çok şanslıyız demektir ve aşmak için şunları yapmamız gerektiğini düşünüyorum” derseniz, sizi dinleyeceklerdir.

İnsanları arkanıza almak için onlara dürüst bir hikâye anlatabilirsiniz. General Electric’inki mükemmel bir hikâyedir ve bunun, Jack Welch’in bir idol olmasıyla ilgisi yoktur. Hayata karşı geniş bir bakışınız varsa onu tüm karmaşıklığıyla görebilir ve bunu bir hikâyede anlatabilirsiniz. Büyük bir CEO kendi ölümlülüğüyle uzlaşmış olan ve bunun sonucunda da başkaları için şefkat duyan biridir. Bu şefkat, hikâyelerde ifade bulur.

Örneğin iş aşkını ele alalım. Yıllar önce, lisansüstü eğitimim sırasında, sigorta dolandırıcılığı soruşturmacısı olarak çalıştım. Bir vakada tazminat talep eden kişi, bir otomobil üreticisinin montaj hattında çalışırken başından korkunç şekilde yaralanmış bir göçmendi. İşyerindeki en hızlı pencere montajcısıydı ve işinden büyük gurur duyuyordu. Onunla konuştuğumda, kafasına bir titanyum plak takılmasını bekliyordu.

Adam ağır yaralanmıştı ama şirket onun bir dolandırıcı olduğunu düşünüyordu. Buna rağmen bu kişi, işine inanılmaz derecede bağlı kalmaya devam etti. Tek istediği şey işine geri dönmekti. Ne kadar tekrara dayanan bir iş olursa olsun, işinin değerini biliyordu. İşiyle ve hatta haksız yere onu suçlayan şirketle gurur duyuyordu. Şirketin CEO’su, müdürün o çalışana haksız yere suçlamada bulunduğunu fark edip, onu bağlılığı için ödüllendirdikleri bir hikâye anlatsa ne harika olurdu. Bunun karşılığında da şirket, hikâyeyi duyan tüm çalışanların çabasının iki katına çıkmasıyla ödüllendirilirdi.

Hikâye anlatıcısı, istenen hikâyeyi nasıl keşfeder ve gün ışığına çıkarır?

Hikâye anlatıcısı, bir hikâyeyi belli temel soruları sorarak keşfeder. İlk soru: Kahramanım, hayatındaki dengeyi geri getirmek için ne istiyor? Arzu, hikâyenin can damarıdır. Arzu, bir alışveriş listesi değil, tatmin edildiğinde hikâyeyi aniden durduracak temel bir ihtiyaçtır. İkinci soru: Kahramanımı arzusuna ulaşmaktan ne alıkoyuyor? İçindeki güçler mi? Şüphe mi? Korku mu? Kafa karışıklığı mı? Arkadaşları, ailesi ya da sevgilisiyle yaşadığı kişisel çatışmalar mı? Toplumun çeşitli kurumlarında gerçekleşen toplumsal çatışmalar mı? Fiziksel çatışmalar mı? Doğa ananın güçleri mi? Havadaki ölümcül hastalıklar mı? İşleri tamamlamak için yeterli zaman olmaması mı? Lanet olası arabanın çalışmaması mı? Yoksa düşman; insanlar, toplum, zaman, uzay ve içindeki tüm nesnelerden veya bu güçlerin bir birleşiminden mi meydana geliyor? Sonraki soru: Kahramanım, bu düşman güçlere rağmen arzusuna ulaşmak için ne yapacak? Hikâye anlatıcısı, karakterlerinin gerçeğini bu sorunun cevabında keşfeder çünkü bir insanın kalbi, baskı altındayken yaptığı seçimlerde ortaya çıkar. Son olarak da hikâye anlatıcısı, yarattığı olay örgüsünden bir adım uzaklaşıp şöyle sorar: “Buna inanıyor muyum? Verilen mücadeleyi abartıyor ya da yumuşatıyor muyum? Bu dürüst bir anlatım mı?”

İyi bir hikâye anlatıcısı olmak sizi iyi bir lider yapar mı?

İlla böyle olacak diye bir şey yok ama hikâye anlatmanın prensiplerini anlıyorsanız, muhtemelen kendiniz ve insan doğasıyla ilgili iyi bir kavrayışa sahipsiniz demektir. Bu da şansınızı artırır. İnsanlara hikâyenin, şekli prensiplerini öğretebilirim ama gerçekten yaşamamış birine değil. Hikâye anlatma sanatı için zekâ gerekir. Ama aynı zamanda da yetenekli film yönetmenlerinde fark ettim ki bir hayat deneyimini de gerektiriyor: Bu, çocukluk acılarıdır. Çocukluk travması sizi, hafif düzeyde bir tür şizofreniye götürür ve bu da hayatı aynı anda iki şekilde görmenize neden olur: İlki doğrudan, gerçek zamanlı deneyimdir. Ama aynı anda beyniniz onu bir materyal olarak da kaydeder; içinden iş fikirleri, bilim veya sanat yaratacağınız bir materyal. Yaratıcı zihin, iki tarafı keskin bir bıçak gibi hem kişinin özgerçeğini hem de başkalarının insanlığını kesip çıkarır.

Kendini tanıma, tüm büyük hikâye anlatımlarının temelidir. Bir hikâye anlatıcısı karakterlerini, şu soruyu sorarak yaratır: “Bu koşullar altındaki karakter ben olsaydım, ne yapardım?” Kendinizi anladıkça, iyi ve kötünün savaşındaki diğer insanları da anlarsınız. Jim Collins’in anlattığı büyük liderlerin muazzam bir özfarkındalığa sahip olduğuna inanıyorum. Kendileriyle ilgili, kuşkuculukla dengelenen bir içgörü ve özsaygıya sahipler. Büyük hikâye anlatıcıları ve bence büyük liderler, hem kendilerinin hem de hayatın maskelerini anlayan birer kuşkucudur ve bu anlayış onları alçakgönüllü kılar. Diğerlerinin içindeki insanlığı görür ve şefkatli ama gerçekçi bir şekilde ele alırlar. Bu ikilik, ortaya mükemmel bir lider çıkarır.

ROBERT MCKEE, Güney Kaliforniya Üniversitesi Sinema ve Televizyon Okulunda ders vermiş ünlü bir senaryo eğitmenidir. Şirketi Two Arts, dünyanın dört bir yanından geniş bir senaryo, roman ve oyun yazarı, şair, belgesel yapımcısı, yapımcı ve yönetmen topluluğuna hikâye anlatma üzerine seminerler düzenlemektedir. BRONWYN FRYER, Harvard Business Review’ın yazarlarından biri ve eski kıdemli editörüdür.

Harvard Business Review, Haziran 2003

Birini bir şey yapmaya, örneğin bir işi tamamlamaya ikna etmeniz gerektiğini düşünün. İsteğinize razı gelmesini sağlamanın en iyi yollarından birinin, olaya kişisel dokunuş ekleyen küçük bir ayrıntı olduğunu öğrendiğinizde şaşırabilirsiniz: Bir not kâğıdı iliştirmek.

Texas, Huntsville’deki Sam Houston Eyalet Üniversitesinde Randy Garner tarafından gerçekleştirilen bir dizi başarılı deney şunları gösterdi: a) kişisel bir dokunuşta bulunmak, b) birini, ondan bir iyilik istiyormuş gibi hissettirmek (ve ona herhangi biri olmadığını düşündürtmek); bu ikisi birlikte uygulandığında etkileyici sonuçlar ortaya çıkarabiliyor.1

Garner’ın deneylerinin amacı, üniversitedeki profesörlerin anketleri, iletişim aracı olarak sadece kurum içi posta servisini kullanarak ki bu, genellikle uzun ve sıkıcı oluyor, tamamlamalarını sağlamaktı. Bu deneylerdeki joker kartı, not kâğıtlarının kullanılmasıydı. Bir deneyde, üç gruba ayrılmış 150 profesöre anket gönderildi. Üç gruba da farklı bir ricada bulunuldu:

1. Grup, tamamlanıp geri gönderilmesi rica edilen, not kâğıdı iliştirilmiş bir anket aldı.

2. Grup, not kâğıdı yerine el yazısıyla yazılmış ön yazı içeren bir anket aldı.

3. Grup, ön yazı içeren ama mesajın el yazısıyla yazılmadığı bir anket aldı.

Sonuç ne oldu?

3. Grup: Profesörlerin yüzde 36’sı anketi doldurup gönderdi.

2. Grup: Profesörlerin yüzde 48’i anketi doldurup gönderdi.

1. Grup: Profesörlerin yüzde 76’sı anketi doldurup gönderdi.

Bu deneyi genelleştirmek için not kâğıdının neden bu kadar iyi sonuç verdiğini anlamak gerekir. Bu küçük nesnede, pek çok güçlü davranışsal tetikleyici temsil edilmektedir:

1. Ortama uymuyor: Not kâğıdı belli bir yer kaplıyor ve biraz dağınık bir görüntü veriyor. Bu nedenle beyin onun gitmesini istiyor.

2. 1. maddeden dolayı hemen dikkat çekiyor. Kolayca görmezden gelinemiyor.

3. Kişiye özel hazırlanmış bir nesne. (Deneyde, 2. Grup ve 3. Grup arasındaki fark bu.)

4. Son olarak not kâğıdı, bir insanın başka biriyle iletişim kurmasını temsil ediyor; sanki bir iyilik istenmiş veya özel bir ricada bulunulmuş gibi. Bu da alıcıyı önemli hissettiriyor.

Garner, not kâğıdı faktörünü daha fazla incelemek istedi. Bir grup profesörle, anketlere iliştirilmiş boş bir not gönderdiği ikinci bir deney yapmaya karar verdi. İşte olanlar:

1. Grup, anketi kişiye özel hazırlanmış bir not kâğıdıyla birlikte aldı.

2. Grup, anketi boş bir not kâğıdıyla birlikte aldı.

3. Grup, anketi not kâğıdı olmadan aldı.

İkinci çalışmada neler oldu?

3. Grup: Not kâğıdı olmayan anketlerin yüzde 34’ü geri döndü (ilk deneye benzer bir sonuç).

2. Grup: Boş not kâğıdı iliştirilmiş anketlerin yüzde 43’ü geri döndü.

1. Grup: Kişiye özel hazırlanmış not kâğıdı içeren anketlerin yüzde 69’u geri döndü (ilk deneye benzer bir sonuç).

Görünüşe göre gerçek sihir, not kâğıdında değil, onun temsil ettiği bağ, anlam ve kimlik duygusunda yatıyor. Anketi gönderen kişi, sadece anketin üzerine yazarak değil, daha özel bir yolla ve kişisel olarak benden kendisine yardım etmemi istiyor.

Ama isteğe uyulmasıyla ilgili, sonucun ne olduğu dışında başka unsurlar da bulunuyor. İsteğe uyulmasının hızı ve gösterilen çabanın kalitesi de önemli. Garner, not kâğıdı iliştirildiğinde insanların takip anketini ne kadar hızlı iade edeceğini görmek için bir deney yaptı. Ayrıca, not kâğıdı alan kişilerin, not kâğıdı almayan gruba kıyasla ne kadar bilgi verdiğini de ölçtü. İşte aldığı sonuçlar:

1. Grup (not kâğıdı alan), gönderenin adresi bulunan ve damgalı zarflı anketi ortalama 4 günde iade etti.

2. Grup (not kâğıdı almayan), gönderen adresi bulunan ve damgalı zarflı anketi ortalama 5,5 günde iade etti.

Ama en önemli fark, 1. Grubun, 2. Gruba kıyasla önemli ölçüde daha fazla görüş belirtmesi ve açık uçlu sorulara daha uzun cevaplar vermesiydi.

Diğer deneyler, bir görevi yapmak veya kabul etmek kolaysa basit bir not kâğıdı ricasının kişisel hale getirilmesi gerekmediğini gösterdi. Ama yapılacak iş karmaşıksa daha kişisel bir not yazılması diğer notlara göre daha etkili oluyor. Notu gerçekten kişisel hale getiren nedir? Basit bir mesaj yazmak etkili olsa da notun başına kişinin ilk adını yazmak ve sonuna da paraf atmak ricanın kabul edilme oranını artırıyor.

Bu kişiselleştirme teorisini, dünyanın dört bir yanındaki iş insanıyla uyguluyor ve büyük başarı elde ediyorum. Örneğin beraber çalıştığım bir mortgage broker’ı bu yaklaşımı posta faaliyetlerinde kullandı ve kredi almak isteyenlerden gelen aramaların sayısı ikiye katlandı. Bu yöntem sadece ofiste veya müşterilerle ilişkilerde etkili değil; beraber yaşadığınız insanlar da not kâğıdı modeline karşılık verecektir. (Banyo aynasına bir tane yapıştırmayı deneyin ve neler olduğunu görün.)

Son zamanlarda kişiye özel not kâğıdı yöntemi, e-postalarda da kullanılabilsin diye dijital hale getirildi ve bununla ilgili farklı sonuçlar elde edildi. Bu yöntem en iyi, iki kişi birbirini tanıyorsa işe yarıyor. Okuyucunun, satış mektubunu yazan kişiyi tanımadığı, “anında satış” için tasarlanmış satış mektuplarında ise sadece küçük bir etki gösteriyor. Notların, mevcut müşteri için tasarlanmış satış mektubunda kullanılmasıyla ilgili daha fazla deneme yapılması gerekiyor.

İş arkadaşınızın bir talebinize uymasını istediğinizde veya potansiyel bir müşteriye incelemesi için bir portfolyo verdiğinizde, yanına bir not kâğıdı iliştirmeyi deneyin. Küçük bir kişisel dokunuş, istediğiniz sonucu elde etmenizde çok faydalı olabilir.

Not

1 R. Garner, “Post-it Note Persuasion: A Sticky Inﬂuence,” ve “What’s In a Name? Persuasion Perhaps,” Journal of Consumer Psychology, 2005.

KEVIN HOGAN, aralarında The Science of Inﬂuence: How to Get Anyone to Say Yes (Wiley, 2010) ve The Psychology of Persuasion: How to Persuade Others to Your Way of Thinking (Pelican Publishing, 1996) kitaplarının da bulunduğu 21 kitabın yazarıdır.

hbr.org, 26 Mayıs 2015

Satıcı; ne zaman veri ve rakamlarla satmalı ve ne zaman alıcının duygusal bilinçaltına hitap etmelidir? Ne zaman Bay Sezgi’ye, ne zaman Bay Mantık’a konuşmalısınız?

Sıklıkla, Bay Mantık’a satış yapmanın, özellikle karışık ürün veya hizmetler için analiz felcine yol açtığını söylerim. Yine de pek çoğumuz, neredeyse sadece Bay Mantık’a pazarlama yapmaya devam ederiz. Bunun sonucunda da, en nihayetinde gerçekleşmeyecek olan satış fırsatlarının peşinde çok fazla zaman harcarız. Bay Sezgi’ye satış yapma becerimizi geliştirmemiz gerekiyor.

Olağan olarak Bay Mantık’a satış yaparız çünkü kendimizi düşündüğümüzde, bilinçli, rasyonel aklımızla özdeşleşiriz. Ciddi yöneticilerin duygulara dayanan kararlar aldığını düşünemeyiz çünkü duygusal kararları irrasyonel ve sorumsuzca buluruz.

Peki ya Bay Sezgi’nin kendine ait bir mantığı varsa? Son yıllarda psikolog ve davranışsal iktisatçılar duygusal kararların ne irrasyonel ne de sorumsuzca olduğunu gösterdi. Aslına bakarsanız, bilinçaltınca verilen kararların, net bir mantık takip ettiğini artık biliyoruz. Bu tür kararlar, milyonlarca veri parçasının içinde hiç bunalmadan rahatlıkla dönüp durabilen, deneyime dayalı bir zihinsel işleme sistemine dayanıyor. Diğer yandan bilinçli zihnimizin ciddi bir engeli var; bellek sınırlı olduğu için tek seferde sadece üç veya dört bilgi parçasını işleyebiliyor.1

Örneğin Iowa Kumar Testi bize, duygusal beynin maksimum kazanç için başarı olasılığını kolaylıkla hesaplamada ne kadar etkili olduğunu gösteriyor.2 Deneklere hayali bir bütçe ve dört deste kart verildi. Oyunun amacı olabildiğince fazla para kazanmaktı ve bunun için de deneklere dört destenin birinden kart çekmesi söylendi.

Denekler, destelerin dikkatle hazırlandığından habersizdi. Destelerin ikisinden kâğıt çekildiğinde istikrarlı bir kazanç sağlanıyordu. Diğer ikisinde ise yüklü ödemelerin yanı sıra büyük cezalar da bulunuyordu. Mantıklı seçim, tehlikeli destelerden uzak durmaktı. Bu yüzden yaklaşık 50 kart sonra insanlar riskli desteden kâğıt çekmeyi bırakıyor ama 80. karta gelene kadar bunun nedenini açıklayamıyordu. Mantık, yavaş kalıyordu.

Araştırmacılar deneklerin kaygı seviyesini takip etti ve 10 karttan sonra riskli desteye uzanırken gerginleşmeye başladıklarını gördü. Sezgi, hızlı işliyordu.

Harvard İşletme Okulunda profesör Gerald Zaltman, satın alma kararlarımızın yüzde 95’inin bilinçaltında gerçekleştiğini söylüyor. Peki, o zaman neden geçmişimize baktığımızda sayısız duygusal karar örneği bulamıyoruz? Çünkü bilinçli zihnimiz her zaman kendine, bilinçaltıyla verilen kararları gerekçelendirecek neden buluyor.

Sara krizlerini önlemek için beyinlerinin sol ve sağ yarımküresi arasındaki bağlantı kesilmiş olan insanlarla yapılan bir çalışmada bilim insanları, beynin sağ tarafına “koridorun ilerisindeki çeşmeye git ve su iç” mesajını iletti.3 Denek mesajı gördükten sonra ayağa kalkıp odadan çıkmaya yeltendi. Bu noktada araştırmacılar beynin ters tarafına, yani sol tarafına “nereye gidiyorsun” diye sordu. Unutmayın, beynin sol tarafı çeşmeyle ilgili mesajı hiç görmedi. Peki, sol beyin cevabı bilmediğini itiraf etti mi? Hayır. Bunun yerine, “Burası soğuk, ceketimi alacağım” gibi mantıklı nedenler üretti.

Peki, karar geçmişimizi güvenilir bir rehber olarak kullanamıyorsak, ne zaman mantığa ve ne zaman duyguya dayanarak satış yapmanız gerektiğini nasıl anlayacağız?

İşte size genel bir kural: Basit satışlar için Bay Mantık’a, karmaşık olanlar için Bay Sezgi’ye bakın.

Bu kural, 2011’de dört otomobil arasından en iyi kullanılmış olanı seçenlerle yapılan bir araştırmayla destekleniyor. Her otomobil yakıt tüketimi gibi dört farklı kategoride puanlandı. Ama otomobillerden biri net şekilde daha iyi özelliklere sahipti. Sadece dört değişkenin olduğu bu “kolay” durumda, bilinçli karar veren kişiler en iyi otomobili seçmekte, bilinçaltıyla karar verenlere kıyasla yüzde 15 daha başarılıydı. Araştırmacılar kararı, değişken sayısını 12’ye kadar çıkararak daha karmaşık hale getirdiğinde, bilinçaltıyla karar verenler, bilinçli karar verenlere kıyasla yüzde 42 daha başarılı oldu. Pek çok başka çalışma da bilinçli zihnin çok fazla bilgiyle aşırı yüklenme yaşadığını gösteriyor.

Bir müşterinin ürününüzle ilgili hissini etkilemek istiyorsanız, ona bu duyguyu yaratacak bir deneyim sunun. Müşterinin karmaşık bir ürünü deneyimlemesinin en iyi yollarından biri, etkili bir müşteri öyküsü paylaşmaktır. Araştırmalar hikâyelerin; beynin görüntü, ses, tat ve hareketleri işleyen bölümünü harekete geçirdiğini gösteriyor.4 Şimdi bu yaklaşımı, 85 slaytlık PowerPoint sunumuyla bir veri yığını sunan satıcının yaklaşımıyla kıyaslayın.

Duygusal zihni irrasyonel olarak görmek yerine şu şekilde düşünün: Duygu; bilinçaltının kararlarını bilinçli zihne iletme şeklidir.

Notlar

1. N. Cowan, “The Magical Number 4 in Short-Term Memory: A Reconsideration of Mental Storage Capacity,” Behavioral Brain Science 24, no.1 (Şubat 2001): 87–114.

2. A. Bechara ve diğerleri, “Insensitivity to Future Consequences Following Damage to Human Prefrontal Cortex,” Cognition 50, no.1–3 (Nisan-Haziran 1995): 7–15.

3. M.S. Gazzaniga, “The Split Brain Revisited,” Scientiﬁc American, 1 Temmuz 1998.

4. G. Everding, “Readers Build Vivid Mental Simulations of Narrative Situations, Brain Scans Suggest,” Medical Xpress, 26 Ocak 2009, https://medicalxpress.com/news/2009-01-readers-vivid-mental-simulations-narrative.html.

MICHAEL D. HARRIS, Insight Demand’ın CEO’su ve Insight Selling: Surprising Research on What Sales Winners Do Differently (Wiley, 2014) kitabının yazarıdır.

hbr.org, 26 Ocak 2015